[
{"title": "Mortes por meningite antes do inverno p\u00f5em em alerta cidades paulistas", "diseases": ["meningite", "sarampo"], "location": [["Brasileira", 22], ["Ilhabela", 35], ["Indaiatuba", 35], ["Mairinque", 35], ["Marco", 23], ["Ribeir\u00e3o", 26], ["Ribeir\u00e3o Preto", 35], ["Rio Preto", 31], ["S\u00e3o Jos\u00e9", 42], ["S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto", 35], ["S\u00e3o Paulo", 35], ["Sa\u00fade", 29], ["Sorocaba", 35]], "retrieved_datetime": "2019-11-19 21:57:37", "depth": 0, "url": "https://www.terra.com.br/vida-e-estilo/saude/mortes-por-meningite-antes-do-inverno-poem-em-alerta-cidades-paulistas,c99a597c3bf700276342b99a71b809f028zly97q.html", "content": "SOROCABA - A ocorr\u00eancia de mortes por meningite antes do inverno, esta\u00e7\u00e3o mais prop\u00edcia para a doen\u00e7a, p\u00f5e em alerta os servi\u00e7os de sa\u00fade em cidades do interior de S\u00e3o Paulo. Em Indaiatuba, tr\u00eas pessoas - um adolescente de 17 anos e dois beb\u00eas, com 8 meses e 1 ano e 2 meses respectivamente - morreram este ano ap\u00f3s contrair a doen\u00e7a. A \u00faltima morte aconteceu em maio. Dois \u00f3bitos decorreram de , o outro foi causado por . Uma quarta morte, possivelmente por meningite viral, de um beb\u00ea de 1 ano e 2 meses, est\u00e1 em investiga\u00e7\u00e3o. Houve outros 20 casos em que os pacientes se recuperaram.SP vacinar\u00e1 jovens para conter casos de sarampoS\u00e3o Paulo confirma primeiro caso aut\u00f3ctone de sarampo desde 2015A Secretaria da Sa\u00fade realiza uma a\u00e7\u00e3o em escolas infantis do munic\u00edpio e, quando necess\u00e1rio, faz a vacina\u00e7\u00e3o dos alunos. Os agentes conferem as carteiras de imuniza\u00e7\u00e3o e orientam os pais sobre as formas de preven\u00e7\u00e3o. O Departamento de Vigil\u00e2ncia Epidemiol\u00f3gica afirma que n\u00e3o h\u00e1 raz\u00e3o para alarme, pois os casos em 2019 est\u00e3o dentro da m\u00e9dia hist\u00f3rica.\ne, em . A prefeitura informou que acompanha rigorosamente todos os casos suspeitos e confirmados, seguindo os protocolos do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade.Em Sorocaba, foram confirmados , sendo 13 de meningites bacterianas, 36 casos virais e 9 de outras etiologias. Do total, quatro evolu\u00edram para \u00f3bitos. Apesar dos n\u00fameros, a Vigil\u00e2ncia Epidemiol\u00f3gica municipal informou que n\u00e3o h\u00e1 surto na cidade. \"Toda suspeita de meningite deve ser notificada para a Vigil\u00e2ncia Municipal, que monitora os casos e indica medidas de bloqueio quando necess\u00e1rias\", informou a prefeitura.Em Mairinque, um estudante de 11 anos morreu em abril, ap\u00f3s contrair a forma bacteriana da doen\u00e7a. A crian\u00e7a havia sido internada com suspeita de picada de animal pe\u00e7onhento, mas os exames confirmaram a meningite. A Vigil\u00e2ncia Epidemiol\u00f3gica fez o bloqueio do caso. Em S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto, entre as v\u00edtimas da meningite est\u00e1 o jornalista Fabiano Fresneda, de 34 anos. Ele morreu em abril deste ano, ap\u00f3s permanecer cerca de 50 dias internado na unidade de terapia intensiva do Hospital de Base.Em Ribeir\u00e3o Preto, um beb\u00ea de 8 meses morreu de meningite bacteriana, no m\u00eas passado. Foi a segunda morte pela doen\u00e7a no ano. Em abril, um beb\u00ea de 7 meses foi a \u00f3bito ap\u00f3s contrair meningite meningoc\u00f3cica. Conforme a Secretaria da Sa\u00fade, a cidade teve outros 23 casos da doen\u00e7a este ano. Em Ilhabela, litoral norte do Estado, o surgimento de cinco casos de meningite levou \u00e0 suspens\u00e3o das aulas nas escolas em que as crian\u00e7as, com idades entre 2 e 4 anos, estudavam. Quatro casos eram virais e um bacteriano, mas todos os pacientes evolu\u00edram para a cura.SURTOS - O Centro de Vigil\u00e2ncia Epidemiol\u00f3gica (CEV) da Secretaria de Sa\u00fade do Estado informou que n\u00e3o h\u00e1 evid\u00eancia de anormalidade no cen\u00e1rio epidemiol\u00f3gico da meningite at\u00e9 o momento. \"Em casos de surtos localizados, sempre que necess\u00e1rio, as vigil\u00e2ncias epidemiol\u00f3gicas s\u00e3o acionadas para agir imediatamente na investiga\u00e7\u00e3o dos casos e providenciar a vacina\u00e7\u00e3o de grupos espec\u00edficos com o objetivo de conter efetivamente a transmiss\u00e3o\", disse, em nota. Conforme a pasta, o Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS) disponibiliza gratuitamente a vacina contra meningococo C, conforme defini\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade.Segundo dados do CEV, levando em considera\u00e7\u00e3o todas as etiologias de meningite (bacteriana, viral e outras n\u00e3o especificadas) f, no Estado. Em todo o ano de 2018, foram 7,5 mil casos e 439 \u00f3bitos - a maioria, cerca de 350, causados pela meningite bacteriana. N\u00e3o foi poss\u00edvel comparar com os n\u00fameros deste ano com o mesmo per\u00edodo do ano passado. O inverno, per\u00edodo mais cr\u00edtico para a doen\u00e7a, come\u00e7a no pr\u00f3ximo dia 21.- O m\u00e9dico infectologista Marco Aur\u00e9lio S\u00e1fadi, presidente do Departamento Cient\u00edfico de Infectologia da Sociedade Brasileira de Pediatria (SBP) e professor da Faculdade de Ci\u00eancia M\u00e9dicas da Santa Casa de S\u00e3o Paulo, disse que a meningite, em suas v\u00e1rias formas, \u00e9 uma doen\u00e7a grave e exige aten\u00e7\u00e3o. \"A maioria dos casos \u00e9 da meningite viral, que evolui de forma menos grave e com risco de morte pequeno. J\u00e1 as meningites bacterianas, essas s\u00e3o mais graves, com risco de morte e de sequelas. Duas delas, a pneumoc\u00f3cica e a meningoc\u00f3cica, s\u00e3o as protagonistas de casos graves.\"Ele alerta que a meningite meningoc\u00f3cica pode acometer todos os grupos et\u00e1rios. J\u00e1 a pneumoc\u00f3cica t\u00eam casos mais concentrados em crian\u00e7as pequenas, inclusive beb\u00eas. O diagn\u00f3stico, segundo ele, tem estreita rela\u00e7\u00e3o com a faixa et\u00e1ria. \"Tanto em crian\u00e7as como em adultos, \u00e9 comum a febre e dor de cabe\u00e7a intensa, acompanhadas de v\u00f4mitos. Tamb\u00e9m podem provocar p\u00farpuras, as manchas de pele avermelhadas.\" Ele explica que a dor de cabe\u00e7a acaba causando o sintoma t\u00edpico de rigidez na nuca, com dificuldade para movimentar a cabe\u00e7a.No caso dos beb\u00eas, principalmente aqueles de poucos meses, que n\u00e3o podem se manifestar pela fala, ele considera importante observar os sinais de irritabilidade e gem\u00eancia, que devem servir de alerta para os pais. \"Al\u00e9m da febre e v\u00f4mito, estes s\u00e3o sinais t\u00edpicos de infec\u00e7\u00f5es graves como a meningite.\" Nos beb\u00eas, tamb\u00e9m \u00e9 importante observar o abaulamento da fontanela, a 'moleirinha' da crian\u00e7a. S\u00e1fadi considera a vacina a forma de preven\u00e7\u00e3o mais eficaz. \"S\u00e3o doen\u00e7as de transmiss\u00e3o principalmente respirat\u00f3ria e a vacina, se n\u00e3o previne todos os tipos dessas infec\u00e7\u00f5es, imuniza contra a maior parte e reduz significativamente o risco.\"O Minist\u00e9rio da Sa\u00fade oferta quatro imunizantes contra as principais causas de meningite bacteriana, que \u00e9 a mais grave. S\u00e3o elas:BCG, que protege contra a meningite turberculosa, com uma dose ao nascer;Pentavalente, que protege contra as infec\u00e7\u00f5es invasivas, entre elas a meningite, causadas pelo Haemophilus influenzae sorotipo b, com doses que devem ser aplicadas aos 2, 4 e 6 meses de vida;Meningoc\u00f3cica C, que protege contra a doen\u00e7a meningoc\u00f3cica causada pela Neisseria meningitidis sorogrupo C, com doses aos 3 e 5 meses e um refor\u00e7o aos 12 meses de idade. Os adolescentes de 12 e 13 anos tamb\u00e9m deve ser vacinados, com dose \u00fanica que serve tamb\u00e9m como refor\u00e7o;Pneumoc\u00f3cica 10, que protege contra as infec\u00e7\u00f5es invasivas, entre elas a meningite, causadas por dez sorotipos do Streptococcus pneumoniae, com doses aos 2 e 4 meses de idade e um refor\u00e7o aos 12 meses.A doen\u00e7a causada por bact\u00e9rias, como a meningite pneumoc\u00f3cica e a meningite meningoc\u00f3cica, costuma se apresentar de forma mais grave, principalmente se causar infec\u00e7\u00e3o generalizada. Nesse caso, ela pode levar o paciente \u00e0 morte em poucas horas. Quando \u00e9 viral, a evolu\u00e7\u00e3o \u00e9 mais leve.No caso da infec\u00e7\u00e3o bacteriana, febre, dor de cabe\u00e7a e rigidez do pesco\u00e7o come\u00e7am de forma s\u00fabita. Os pacientes tamb\u00e9m podem apresentar: mal-estar, n\u00e1useas, v\u00f4mito, aumento da sensibilidade \u00e0 luz, confus\u00e3o mental. Em casos mais graves, convuls\u00f5es, del\u00edrio, tremores e coma. Na meningite viral, al\u00e9m desses sintomas, a pessoa tamb\u00e9m pode ter falta de apetite, irritabilidade, sonol\u00eancia ou dificuldade para acordar e falta de energia.Tamb\u00e9m chamada de septicemia meningoc\u00f3cica, \u00e9 uma infec\u00e7\u00e3o causada pela bact\u00e9ria Neisseria meningitidis na corrente sangu\u00ednea, que acaba se espalhando pelo organismo. Os sintomas s\u00e3o: fadiga, m\u00e3os e p\u00e9s frios, calafrios, dores nos m\u00fasculos, articula\u00e7\u00f5es, peito ou regi\u00e3o abdominal, respira\u00e7\u00e3o acelerada, diarreia e manchas vermelhas pelo corpo.O tipo bacteriano \u00e9 transmitido de pessoa para pessoa por got\u00edculas e secre\u00e7\u00e3o do nariz e da garganta, mas tamb\u00e9m h\u00e1 bact\u00e9rias passadas pelos alimentos. As virais dependem do tipo de v\u00edrus. H\u00e1 casos de contamina\u00e7\u00e3o por contato com pessoas e objetos infectados e at\u00e9 por picada de mosquitos, de acordo com o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade.Embora a meningite possa ser causada por diferentes agentes infecciosos, \u00e9 poss\u00edvel evitar os principais tipos por meio da vacina\u00e7\u00e3o.Por meio de exames de sangue e do l\u00edquido cerebroespinhal (l\u00edquor). A partir da identifica\u00e7\u00e3o do agente causador da infec\u00e7\u00e3o, o m\u00e9dico indica o tratamento adequado. O l\u00edquor deve estar l\u00edmpido e incolor. Quando h\u00e1 infec\u00e7\u00e3o, ele fica turvo.Pessoas com a suspeita de meningite sempre s\u00e3o internadas, tendo em vista a gravidade da doen\u00e7a. As meningites bacterianas s\u00e3o tratadas com antibi\u00f3tico e as virais, com antivirais. De acordo com o fungo detectado em quem tem essa forma da doen\u00e7a, s\u00e3o recomendados antif\u00fangicos. O parasita tamb\u00e9m deve ser identificado para o tratamento de quem tem a meningite causada por parasita, que inclui medicamentos para dor de cabe\u00e7a e febre - esses sintomas podem ser fortes."},
{"title": "N\u00famero de casos positivos para s\u00edfilis crescem no carnaval de Salvador", "diseases": ["s\u00edfilis"], "location": [["Sa\u00fade", 29]], "retrieved_datetime": "2019-11-19 21:57:37", "depth": 0, "url": "https://www.terra.com.br/vida-e-estilo/minha-vida/numero-de-casos-positivos-para-sifilis-crescem-no-carnaval-de-salvador,ba1c881bbe26498e628b96c8013b497dnp0uxkpr.html", "content": "As doen\u00e7as sexualmente transmiss\u00edveis (DSTs) s\u00e3o consideradas como um dos principais problemas de sa\u00fade p\u00fablica em todo o mundo. Para auxiliar no combate das DSTs, o governo implementou testes r\u00e1pidos para detectar as doen\u00e7as. O balan\u00e7o final do Projeto Fique Sabendo, realizado pela Secretaria Municipal da Sa\u00fade durante o carnaval para detec\u00e7\u00e3o de doen\u00e7as sexualmente transmiss\u00edveis, revelou que dos quase 7 mil exames realizados neste per\u00edodo 23 tiveram resultados positivos para Hepatites, 40 para HIV e 206 para S\u00edfilis.De acordo com a Secom (Secretaria de Comunica\u00e7\u00e3o), a maioria dos casos confirmados corresponde a foli\u00f5es do sexo masculino. \"\u00c9 importante destacar que eles s\u00e3o os que mais realizaram exames: 33,3% a mais do que as mulheres?, disseram em nota. Os testes r\u00e1pidos feitos com uma gota de sangue ou com saliva, ap\u00f3s o recolhimento a pessoa fica sabendo se est\u00e1 contaminado por alguma doen\u00e7a em poucas horas. Em casos positivos, o paciente \u00e9 encaminhado para realizar exames confirmat\u00f3rios em uma unidade de sa\u00fade. Ap\u00f3s a confirma\u00e7\u00e3o, o paciente j\u00e1 pode iniciar o tratamento em unidades de refer\u00eancia. Os n\u00fameros relacionados \u00e0 doen\u00e7a preocupam as autoridades de sa\u00fade ao mostrar que entre 2015 e 2016, a s\u00edfilis adquirida teve um aumento de 27,9%; a s\u00edfilis em gestantes, de 14,7%; e a cong\u00eanita (transmitida da m\u00e3e para o beb\u00ea pela placenta ou no momento do parto) de 4,7%. De acordo com o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, um dos motivos para o aumento dos casos de s\u00edfilis \u00e9 a escassez de penicilina (medicamento utilizado para tratar a doen\u00e7a) em \u00e2mbito global. Esse cen\u00e1rio existe desde 2014 e acarretou uma epidemia da doen\u00e7a no Brasil em 2016. Em 2016, foram registrados 87.593 casos de s\u00edfilis adquirida em todo o pa\u00eds, com taxa de detec\u00e7\u00e3o de 42,5 casos por 100 mil habitantes. J\u00e1 em gestantes, a taxa de detec\u00e7\u00e3o da s\u00edfilis foi de 12,4 casos a cada 1.000 nascidos vivos, considerando o total de 37.436 casos da doen\u00e7a. Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 s\u00edfilis cong\u00eanita (em beb\u00eas), ano passado foram notificados 20.474 casos da doen\u00e7a, uma taxa de incid\u00eancia de 6,8 por 1.000 nascidos vivos."},
{"title": "N\u00famero de casos de sarampo sobe para 633 em S\u00e3o Paulo", "diseases": ["rub\u00e9ola", "sarampo"], "location": [["Sa\u00fade", 29]], "retrieved_datetime": "2019-11-19 21:57:38", "depth": 0, "url": "https://www.terra.com.br/vida-e-estilo/saude/numero-de-casos-de-sarampo-sobe-para-633-em-sao-paulo,a40c662473509d672c4d8a9306650aafc2nqi9g7.html", "content": "S\u00c3O PAULO - O n\u00famero de casos de sarampo confirmados no Estado desubiu para 633, segundo novo balan\u00e7o da Secretaria de Estado de Sa\u00fade divulgado nesta ter\u00e7a-feira, 30. O crescimento foi de 30% em rela\u00e7\u00e3o ao \u00faltimo levantamento, divulgado no dia 19 deste m\u00eas. A capital concentra 76% dos registros e uma campanha de vacina\u00e7\u00e3o, com foco em jovens de 15 a 29 anos, est\u00e1 em andamento em 15 cidades. A meta \u00e9 vacinar 4,4 milh\u00f5es de jovens at\u00e9 16 de agosto.\nCrian\u00e7as de 6 meses a 1 ano ser\u00e3o vacinadas contra sarampo em SPVeja onde tomar a vacina contra o sarampo em SPAlemanha multar\u00e1 em R$ 10 mil pais que n\u00e3o vacinarem filhos contra o sarampoVacina contra sarampo: perguntas e respostas sobre a doen\u00e7aCasos de sarampo j\u00e1 causam interna\u00e7\u00e3o e alerta em cidades do interior paulista\nDe acordo com a secretaria, a capital registrou 484 casos da doen\u00e7a, que \u00e9 altamente contagiosa e pode levar \u00e0 morte. Os outros munic\u00edpios com mais registros s\u00e3o (22), (19), e , ambos com 18 casos confirmados.\nDesde 10 de junho, uma campanha de vacina\u00e7\u00e3o est\u00e1 em andamento e tem como p\u00fablico-alvo os jovens de 15 a 29 anos, faixa que \u00e9 considerada a mais vulner\u00e1vel a infec\u00e7\u00f5es por causa da menor procura pela segunda dose da vacina. Desde 10 de junho, 799,9 mil pessoas desse p\u00fablico foram vacinadas, segundo a pasta.\nNa capital, al\u00e9m dos jovens, crian\u00e7as entre 6 meses e 1 ano devem ser imunizadas contra a doen\u00e7a. A medida foi adotada ap\u00f3s registros de casos nessa faixa et\u00e1ria.\nO sarampo pode ser evitado com a vacina tr\u00edplice viral, que protege contra sarampo, rub\u00e9ola e caxumba. Ela integra o\n() e \u00e9 aplicada aos 12 meses, com refor\u00e7o aos 15 meses com a tetraviral (sarampo, rub\u00e9ola, caxumba e varicela).\nAt\u00e9 os 29 anos, a recomenda\u00e7\u00e3o \u00e9 tomar duas doses do imunizante. Entre 30 e 59 anos, a pessoa deve ser vacinada uma vez. Para quem n\u00e3o sabe se j\u00e1 tomou o n\u00famero adequado de doses da vacina, a orienta\u00e7\u00e3o \u00e9 se vacinar.\nQuem j\u00e1 teve sarampo n\u00e3o precisa se vacinar, pois j\u00e1 possui os anticorpos para que a doen\u00e7a seja evitada. para saber mais sobre quem deve tomar a vacina.\nCrian\u00e7a com 1 ano: deve tomar a 1\u00aa dose regular (se tiver vacinado em bloqueio ou campanha deve observar intervalo de um m\u00eas);\nCrian\u00e7a de 15 meses: deve tomar a 2\u00aa dose regular;\nCrian\u00e7a de 1 a 4 anos atualizar a caderneta de vacina\u00e7\u00e3o;\nPopula\u00e7\u00e3o de 1 ano a 14 anos deve ter tomado duas doses de vacina;\nAdulto de 30 a 59 anos: deve ter tomado uma dose."},
{"title": "Macaco morto com suspeita de febre amarela \u00e9 encontrado em Eldorado, SP", "diseases": ["febre amarela"], "location": [["Adolfo", 35], ["Eldorado", 50], ["Eldorado", 35], ["Santos", 35], ["S\u00e3o Paulo", 35], ["Sa\u00fade", 29]], "retrieved_datetime": "2019-11-19 21:57:38", "depth": 0, "url": "https://g1.globo.com/sp/santos-regiao/noticia/2019/10/11/macaco-morto-com-suspeita-de-febre-amarela-e-encontrado-em-eldorado-sp.ghtml", "content": "Por Mariane Rossi, G1 Santos\nMacaco \u00e9 encontrado morto na \u00e1rea rural de Eldorado, SP \u2014 Foto: Niceia Almeida\nUm macaco da esp\u00e9cie bugio foi encontrado morto na zona rural de Eldorado, no interior de S\u00e3o Paulo. Uma amostra do animal foi coletada para an\u00e1lise e enviada ao Instituto Adolfo Lutz para apurar se ele estava com febre amarela.\nO macaco foi encontrado morto no dia 4 de outubro, em uma \u00e1rea de mata localizada no bairro Po\u00e7a. \u201cO morador viu o macaco ca\u00eddo no ch\u00e3o no dia 3, ele mexeu no animal e ele saiu andando. No dia seguinte, o animal foi encontrado morto. O morador acionou a Zoonoses\u201d, explica Niceia Almeida, coordenadora da Unidade de Vigil\u00e2ncia em Zoonoses de Eldorado.\nA m\u00e9dica veterin\u00e1ria foi at\u00e9 o local para avaliar o animal e retir\u00e1-lo da \u00e1rea de mata. Uma amostra do material gen\u00e9tico do macaco foi enviada para o Instituto Adolfo Lutz para a realiza\u00e7\u00e3o de exames que ir\u00e3o apontar se ele estava com febre amarela.\nSegundo ela, o macaco era uma f\u00eamea e n\u00e3o apresentava ferimentos. Por\u00e9m, a suspeita de febre amarela \u00e9 por conta do comportamento agitado do animal dias antes da morte. \"Suspeitamos porque estamos em uma \u00e1rea end\u00eamica. \u00c9 o primeiro animal que encontramos em condi\u00e7\u00f5es de coletar o material. Encontramos duas carca\u00e7as em mar\u00e7o, mas para fazer o exame, precisamos coletar as v\u00edsceras. Esse estava bem recente\u201d, explica Niceia.\nEquipe faz uma an\u00e1lise do macaco encontrado em Eldorado, SP \u2014 Foto: Divulga\u00e7\u00e3o/UNIDADE DE VIGIL\u00c2NCIA EM ZOONOSES DE ELDORADO\nAp\u00f3s o epis\u00f3dio, equipes da Vigil\u00e2ncia Epidemiol\u00f3gica de Eldorado refor\u00e7aram as visitas aos moradores do bairro Po\u00e7a, onde foi localizado o macaco morto. \"Fazemos uma busca para ver se tem algu\u00e9m sem vacina. At\u00e9 sair o laudo, se por acaso for febre amarela, as pessoas j\u00e1 est\u00e3o protegidas. \u00c9 uma \u00e1rea que n\u00e3o tem Unidade de Sa\u00fade da Fam\u00edlia (USF), temos que ir de casa em casa\u201d, explica Renato Fernando Pontes, enfermeiro da Vigil\u00e2ncia Epidemiol\u00f3gica de Eldorado.\nSegundo Pontes, o munic\u00edpio tem 91% de cobertura vacinal, o que deve ter ajudado a evitar a apari\u00e7\u00e3o de novos casos em humanos. Por\u00e9m, neste ano, Eldorado j\u00e1 registrou sete mortes por febre amarela e 25 casos notificados, sendo 19 confirmados.\nPor isso, \u00e9 preciso intensificar os trabalhos para evitar que surjam novos casos da doen\u00e7a. \"O munic\u00edpio de Eldorado \u00e9 bem grande em \u00e1rea territorial. Precisamos descobrir quem ainda n\u00e3o foi vacinado\", finaliza Pontes.\nMacaco \u00e9 encontrado morto na \u00e1rea rural de Eldorado, SP \u2014 Foto: Niceia Almeida Veja tamb\u00e9m"},
{"title": "Casos de sarampo j\u00e1 causam interna\u00e7\u00e3o e alerta em cidades do interior paulista", "diseases": ["dengue", "rub\u00e9ola", "sarampo"], "location": [["Americana", 35], ["Barcelona", 24], ["Brasileira", 22], ["Ca\u00e7apava", 35], ["Campanha", 31], ["Campinas", 35], ["Capanema", 15], ["Capanema", 41], ["Catarina", 23], ["Fernand\u00f3polis", 35], ["Mendes", 33], ["Oliveira", 31], ["Paraty", 33], ["Pindamonhangaba", 35], ["Presidente Venceslau", 35], ["Rio de Janeiro", 33], ["Santos", 35], ["S\u00e3o Jos\u00e9", 42], ["S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos", 35], ["S\u00e3o Paulo", 35], ["Sa\u00fade", 29], ["Sert\u00e3ozinho", 35], ["Sert\u00e3ozinho", 25], ["Sobral", 23], ["Sorocaba", 35], ["Taubat\u00e9", 35], ["Ubatuba", 35]], "retrieved_datetime": "2019-11-19 21:57:39", "depth": 0, "url": "https://noticias.uol.com.br/ultimas-noticias/agencia-estado/2019/07/22/casos-de-sarampo-ja-causam-internacao-e-alerta-em-cidades-do-interior-paulista.htm", "content": "Jos\u00e9 Maria Tomazela22/07/2019 19h00 Os casos de sarampo j\u00e1 causam interna\u00e7\u00f5es e preocupa\u00e7\u00e3o entre autoridades e moradores em cidades do\nde S\u00e3o Paulo.Em Campinas, a Secretaria de Sa\u00fade local confirmou, nesta segunda-feira (22), quatro casos da doen\u00e7a em uma creche municipal. As v\u00edtimas t\u00eam entre 7 meses e 1 ano e 5 meses --uma delas teve que ser internada em hospital. A cidade n\u00e3o registrava casos de sarampo desde 1997.Conforme a secretaria, o surto de sarampo se restringe ao Centro Municipal de Educa\u00e7\u00e3o Infantil Ministro Gustavo Capanema, no Setor 6. A crian\u00e7a que est\u00e1 internada \u00e9 uma menina e tem 9 meses. Como consequ\u00eancia do sarampo, ela contraiu uma infec\u00e7\u00e3o por bact\u00e9ria. H\u00e1 um quinto caso em investiga\u00e7\u00e3o na mesma creche.\"Assim que a Secretaria de Sa\u00fade foi notificada sobre a suspei\u00e7\u00e3o de sarampo na unidade, em 11 de julho, foram tomadas todas as medidas necess\u00e1rias. Foi realizado o bloqueio vacinal em todas as crian\u00e7as da creche e pessoas com que elas tiveram contato\", informou, em nota.Ainda segundo a pasta, em 2018, a imuniza\u00e7\u00e3o contra o sarampo alcan\u00e7ou 98,15% das crian\u00e7as de 12 meses.A vacina deve ser tomada em duas doses, sendo a primeira aos 12 e a segunda aos 15 meses. Pessoas com at\u00e9 29 anos devem tomar duas doses e, dos 30 aos 59, a recomenda\u00e7\u00e3o \u00e9 de uma dose.Conforme a secretaria, a vacina est\u00e1 dispon\u00edvel em todos os centros de sa\u00fade do munic\u00edpio. \"A Secretaria ressalta a import\u00e2ncia de se vacinar contra a doen\u00e7a que \u00e9 extremamente contagiosa\", alertou.Em Fernand\u00f3polis, na regi\u00e3o norte do Estado, o n\u00famero de casos confirmados de sarampo subiu de 11 para 17 em menos de uma semana. De acordo com Aline Furlan, da Vigil\u00e2ncia Epidemiol\u00f3gica, alguns casos de sarampo haviam sido notificados como dengue, por causa de manchas avermelhadas no corpo (exantemas), mas acabaram revistos.Segundo ela, houve bloqueio dos casos confirmados, com a vacina\u00e7\u00e3o dos moradores do entornou, e foi intensificada a vacina\u00e7\u00e3o na cidade. \"Estamos antecipando a aplica\u00e7\u00e3o da segunda dose em crian\u00e7as para garantir a imuniza\u00e7\u00e3o mais r\u00e1pida\", disse.No interior, o v\u00edrus j\u00e1 circula na maioria das regi\u00f5es. No Vale do Para\u00edba, foram confirmados casos em Taubat\u00e9, Ca\u00e7apava, Pindamonhangaba e S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos. Na regi\u00e3o norte, al\u00e9m de Fernand\u00f3polis, tr\u00eas crian\u00e7as pegaram sarampo e outros cinco casos est\u00e3o em investiga\u00e7\u00e3o, em Sert\u00e3ozinho.No oeste paulista, o primeiro caso foi registrado em Presidente Venceslau, afetando uma crian\u00e7a de tr\u00eas anos. Em Santos, no litoral sul de S\u00e3o Paulo, o n\u00famero de casos subiu para 7. A pasta da sa\u00fade informou que este ano j\u00e1 foram aplicadas 120 mil doses de vacina - em todo o ano passado, foram aplicadas 26 mil.Casos em Paraty, no Rio, levaram a prefeitura de Ubatuba, no litoral norte de S\u00e3o Paulo, a refor\u00e7ar medidas contra a doen\u00e7a. A Vigil\u00e2ncia em Sa\u00fade fez um apelo \u00e0 popula\u00e7\u00e3o para buscar a unidade de sa\u00fade mais pr\u00f3xima e verificar se crian\u00e7as e adultos da fam\u00edlia est\u00e3o com a vacina atualizada. \"H\u00e1 muitos casos confirmados da doen\u00e7a em cidades do Vale do Para\u00edba e o v\u00edrus pode chegar a Ubatuba devido \u00e0 vinda de turistas\", disse a chefe da Vigil\u00e2ncia Epidemiol\u00f3gica, Elisabete Borges de Matos.Em Sorocaba, a Vigil\u00e2ncia Municipal identificou tr\u00eas casos de sarampo, acometendo pacientes de 7, 9 e 32 anos, todos do sexo masculino. O \u00faltimo caso foi identificado na quarta-feira, 17, no bairro Barcelona. Os pacientes n\u00e3o precisaram de interna\u00e7\u00e3o hospitalar.Al\u00e9m dos bloqueios, foi intensificada vigil\u00e2ncia para detectar eventuais novos casos. A secret\u00e1ria da Sa\u00fade, Keli Schettini, disse que n\u00e3o h\u00e1 motivo para p\u00e2nico por parte da popula\u00e7\u00e3o. \"Desde que a Vigil\u00e2ncia toma ci\u00eancia da suspeita, imediatamente diversas a\u00e7\u00f5es foram e est\u00e3o sendo realizadas para a preven\u00e7\u00e3o de novos casos\", afirmou.O sarampo \u00e9 uma doen\u00e7a grave e que pode levar \u00e0 morte, mas pode ser evitada pela vacina tr\u00edplice viral, que protege contra sarampo, rub\u00e9ola e caxumba. Ela integra o PNI (Programa Nacional de Imuniza\u00e7\u00f5es) e \u00e9 aplicada aos 12 meses, com refor\u00e7o aos 15 meses com a tetraviral (sarampo, rub\u00e9ola, caxumba e varicela).At\u00e9 os 29 anos, a recomenda\u00e7\u00e3o \u00e9 tomar duas doses do imunizante. Entre 30 e 59 anos, a pessoa deve ser vacinada uma vez. Para quem n\u00e3o sabe se j\u00e1 tomou o n\u00famero adequado de doses da vacina, a orienta\u00e7\u00e3o \u00e9 se vacinar.Quem j\u00e1 teve sarampo n\u00e3o precisa se vacinar, pois j\u00e1 possui os anticorpos para que a doen\u00e7a seja evitada. Clique aqui para saber mais sobre quem deve tomar a vacina.Para come\u00e7ar e terminar o dia bem informado. ID: {{comments.info.id}}URL: Por favor, tente novamente mais tarde.N\u00e3o \u00e9 possivel enviar novos coment\u00e1rios.* Ao comentar voc\u00ea concorda com os termos de uso. Os coment\u00e1rios n\u00e3o representam a opini\u00e3o do portal, a responsabilidade \u00e9 do autor da mensagem. A cada dez casos confirmados de sarampo no Brasil, tr\u00eas foram em jovens na faixa de 20 a 29 anos. Nos \u00faltimos 90...Seguindo o calend\u00e1rio elaborado pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, o governo do estado do Rio de Janeiro deu in\u00edcio, hoje...A garota mexicana Adhara P\u00e9rez, de 8 anos, teve a sua hist\u00f3ria contada pelo jornal \"Yucatan Times'. V\u00edtima de...A China informou que um homem de 55 anos foi diagnosticado com peste bub\u00f4nica depois de matar e comer um coelho...A segunda fase da Campanha Nacional de Vacina\u00e7\u00e3o contra o sarampo come\u00e7a hoje em todo o pa\u00eds. As pessoas, na faixa Uma pesquisa feita pela organiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o governamental Avaaz, em parceria com a Sociedade Brasileira de Imuniza\u00e7\u00f5es Um em cada seis homens tem c\u00e2ncer de pr\u00f3stata no Brasil, doen\u00e7a que \u00e9 a segunda principal causa de morte por...Dez afirma\u00e7\u00f5es falsas recorrentes sobre vacinas foram apresentadas a mais de 2 mil entrevistados nas cinco regi\u00f5es A B\u00e9lgica confirmou a primeira morte no pa\u00eds ligada ao cigarro eletr\u00f4nico. Segundo autoridades, um jovem de 18...Bruna Unzueta divulgou hoje no Instagram uma mensagem que recebeu de uma seguidora. E o que a f\u00e3 acreditava ser...Um homem de 31 anos foi preso pela pol\u00edcia da It\u00e1lia em Rimini, na costa leste do pa\u00eds, por ter contagiado uma...O Bundestag, C\u00e2mara dos Deputados da Alemanha, aprovou hoje uma lei que tornar\u00e1 obrigat\u00f3ria, a partir de 1\u00ba de...A cidade de S\u00e3o Paulo conseguiu eliminar a transmiss\u00e3o do HIV de m\u00e3e para filho. Nesta quarta-feira, o ministro da A Organiza\u00e7\u00e3o Pan Americana da Sa\u00fade (OPAS) divulgou um estudo hoje apontando que a dengue atingiu n\u00famero recorde...Uma parceria entre o Google e a Ascension, uma empresa de servi\u00e7os de sa\u00fade, levantou preocupa\u00e7\u00f5es nos Estados...Duas pessoas na China foram diagnosticadas com peste, deixando um alerta de p\u00e2nico para a poss\u00edvel transmiss\u00e3o da...O Conselho Nacional do Minist\u00e9rio Publico (CNMP) decidiu hoje (12) proibir a realiza\u00e7\u00e3o de exames ginecol\u00f3gicos em O Dia Mundial da Diabetes \u00e9 lembrado anualmente em 14 de novembro, data de nascimento do cientista canadense...Helo\u00edsa P\u00e9riss\u00e9 falou hoje sobre a entrevista divulgada na v\u00e9spera pelo Fant\u00e1stico, na qual deu detalhes sobre o...A Justi\u00e7a autorizou que uma mulher de Ubatuba, no litoral paulista, possa cultivar maconha em casa para produzir...\"Com certeza eu pagaria pela minha cura, mas n\u00e3o tenho R$ 364 mil\", desabafa a bi\u00f3loga Fabiana Sobral, de 41 anos, O hospital Ram\u00f3n y Cajal, em Madri, diagnosticou um homem jovem que n\u00e3o havia viajado para zonas de risco como o...Os gastos per capita na \u00e1rea de sa\u00fade no Brasil est\u00e3o entre os mais baixos entre 44 pa\u00edses desenvolvidos e...Em uma derrota da base aliada do governador Jo\u00e3o Doria (PSDB) na Assembleia Legislativa de S\u00e3o Paulo (Alesp), a...Apoiada pelo governador de S\u00e3o Paulo, Jo\u00e3o Doria (PSDB), a CPI (Comiss\u00e3o Parlamentar de Inqu\u00e9rito) que investiga a Faltava apenas uma aplica\u00e7\u00e3o de Imuno BCG para o professor universit\u00e1rio Jorge Moys\u00e9s Netto, de 73 anos, finalizar A maior fabricante e fornecedora de rem\u00e9dios para o SUS (Sistema \u00danico de Sa\u00fade) do Brasil deve estar com os dias...At\u00e9 12 de outubro deste ano, houve 689 mortes em decorr\u00eancia da dengue em todo o pa\u00eds, de acordo com o mais...Um estudo publicado na revista m\u00e9dica brit\u00e2nica The Lancet comprova que a hansen\u00edase atinge mais as minorias...O governo sancionou uma lei que estabelece o prazo m\u00e1ximo de 30 dias para a realiza\u00e7\u00e3o de exames para comprovar o...O ministro da Sa\u00fade, Luiz Henrique Mandetta, manifestou hoje (1\u00ba) preocupa\u00e7\u00e3o com a possibilidade de aumento do...O Minist\u00e9rio da Sa\u00fade lan\u00e7ou hoje (31) uma campanha exclusiva para preven\u00e7\u00e3o contra as infec\u00e7\u00f5es sexualmente...Os casos de sarampo no estado de S\u00e3o Paulo chegaram a 10.620 neste ano, de acordo com balan\u00e7o da Secretaria da...Come\u00e7a a ser distribu\u00eddo na semana que vem para as secretarias estaduais de Sa\u00fade o f\u00e1rmaco Nusinersen (Spinraza)...Valentina Milluzzo morreu em 2016. Ela estava gr\u00e1vida de g\u00eameos, mas os especialistas j\u00e1 sabiam que os beb\u00eas n\u00e3o...Aproximadamente 900 crian\u00e7as foram diagnosticadas com HIV em uma cidade do Paquist\u00e3o. O principal suspeito \u00e9 um...\"C\u00e2ncer no seio n\u00e3o precisa mais fazer cirurgia. Presidente Jair Bolsonaro vai autorizar a importa\u00e7\u00e3o dessa...Suspeita de envolvimento no assassinato da vereadora Marielle Franco (PSOL), no ano passado, a fam\u00edlia Braz\u00e3o \u00e9...O ministro Gilmar Mendes, do Supremo Tribunal Federal (STF), liberou nesta hoje para julgamento uma a\u00e7\u00e3o do PSB...Um beb\u00ea da cidade de Bristol (Inglaterra) surpreendeu os m\u00e9dicos e os pais ao acordar sorridente do estado de coma O secret\u00e1rio de Vigil\u00e2ncia em Sa\u00fade, Wanderson Oliveira, recomendou nesta quinta-feira (24) que o governo federal...Em evento de lan\u00e7amento de propostas de empresas para afrouxar regula\u00e7\u00e3o sobre planos de sa\u00fade, o ministro da...O estado de S\u00e3o Paulo registrou, na \u00faltima semana, mais uma morte causada por sarampo. De acordo com a Secretaria...A Justi\u00e7a de Santa Catarina proibiu a venda online e a veicula\u00e7\u00e3o de an\u00fancios de seis produtos para emagrecimento, O governo estadual de S\u00e3o Paulo alega inefici\u00eancia e corrup\u00e7\u00e3o para defender o fechamento ou a privatiza\u00e7\u00e3o da...Uma turista fez uma visita \"transformadora\" a uma atra\u00e7\u00e3o tur\u00edstica de Edimburgo, na Esc\u00f3cia, quando uma c\u00e2mera...As Filipinas s\u00e3o o pa\u00eds onde mais crescem os cont\u00e1gios de HIV no mundo, com 13.384 novas infec\u00e7\u00f5es em 2018, 203%...Um estudo encomendado pelo governador de S\u00e3o Paulo, Jo\u00e3o Doria (PSDB), prop\u00f5e encerrar contrato que concedeu uma..."},
{"title": "Casos de s\u00edfilis predominam em testes para DSTs no carnaval de Salvador - 14/02/2018 - UOL Not\u00edcias", "diseases": ["s\u00edfilis"], "location": [["Carolina", 21], ["Casa Branca", 35], ["Fortaleza", 23], ["Gonzaga", 31], ["Liberdade", 31], ["Salvador", 29], ["S\u00e3o Paulo", 35], ["Sa\u00fade", 29]], "retrieved_datetime": "2019-11-19 21:57:40", "depth": 0, "url": "https://noticias.uol.com.br/saude/ultimas-noticias/redacao/2018/02/14/mais-de-200-pessoas-sao-diagnosticadas-com-dsts-no-carnaval-de-salvador.htm", "content": "Do UOL, em S\u00e3o Paulo14/02/2018 16h07 Testes de DST's (doen\u00e7as sexualmente transmiss\u00edveis) realizados ao longo do carnaval de Salvador encontraram mais de 200 pessoas infectadas com alguma doen\u00e7a. O maior n\u00famero foi de diagnosticados com s\u00edflis (158 pessoas), seguido pelo de diagnosticados com HIV (28) e hepatites virais (16).At\u00e9 a noite de segunda-feira (12), foram realizados 5.088 testes r\u00e1pidos em dois postos que integram o projeto Fique Sabendo. Segundo a Secom (Secretaria de Comunica\u00e7\u00e3o) soteropolitana, a maioria dos casos confirmados corresponde a foli\u00f5es do sexo masculino. \"\u00c9 importante destacar que eles s\u00e3o os que mais realizaram exames: 33,3% a mais do que as mulheres\", afirma em nota.Os testes r\u00e1pidos feitos com gota de sangue ou com saliva, a partir da qual a pessoa fica sabendo se est\u00e1 contaminado por alguma doen\u00e7a, costumam ser de triagem. Em casos positivos, o paciente \u00e9 encaminhado para realizar o exame confirmat\u00f3rio em uma unidade de sa\u00fade.De acordo com a prefeitura, quem foi diagnosticado com s\u00edfilis j\u00e1 inicia o tratamento no local de realiza\u00e7\u00e3o do teste, por meio da aplica\u00e7\u00e3o de penicilina. J\u00e1 os usu\u00e1rios com sorologia positiva para outras DSTs s\u00e3o encaminhados para diagn\u00f3stico, exames e tratamento em unidades de refer\u00eancia, localizadas nos bairros da Liberdade e Dendezeiros.Al\u00e9m dos postos de aplica\u00e7\u00e3o de testes, Salvador implementou como a\u00e7\u00e3o preventiva \u00e0s DSTs, durante os eventos do Carnaval, a distribui\u00e7\u00e3o gratuita de preservativos em todos os circuitos da folia. At\u00e9 este domingo, informou a Secom, mais de 1,2 milh\u00e3o de camisinhas foram entregues aos foli\u00f5es, tanto nas ruas quanto nos m\u00f3dulos de assist\u00eancia \u00e0 sa\u00fade.. Entre as gestantes, o crescimento dos casos foi de 14,7%. As infec\u00e7\u00f5es por s\u00edfilis cong\u00eanita (transmitida da m\u00e3e para o beb\u00ea) subiram 4,7%.Segundo o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, as causas para o aumento da doen\u00e7a s\u00e3o o desabastecimento de penicilina, medicamento mais eficaz contra a doen\u00e7a, e o aumento dos diagn\u00f3sticos, com a distribui\u00e7\u00e3o de testes r\u00e1pidos na rede de sa\u00fade.Apesar de essencial para o controle da transmiss\u00e3o da s\u00edfilis, a penicilina benzatina apresenta, desde 2014, um quadro de desabastecimento em diversos pa\u00edses devido \u00e0 falta de mat\u00e9ria-prima para a produ\u00e7\u00e3o. Em 2016, o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade identificou uma epidemia de s\u00edfilis no pa\u00eds.Segundo o minist\u00e9rio, apesar de a responsabilidade pela compra do medicamento ser de estados e munic\u00edpios, em 2016, o governo brasileiro concentrou a aquisi\u00e7\u00e3o em car\u00e1ter emergencial para o tratamento de gr\u00e1vidas e seus parceiros. geralmente durante a rela\u00e7\u00e3o sexual. A preven\u00e7\u00e3o da s\u00edflis se d\u00e1 principalmente com o uso de preservativos. A doen\u00e7a possui tratamento relativamente simples na fase prim\u00e1ria, que consiste no uso de medicamento, principalmente a penicilina.Para come\u00e7ar e terminar o dia bem informado. ID: {{comments.info.id}}URL: Por favor, tente novamente mais tarde.N\u00e3o \u00e9 possivel enviar novos coment\u00e1rios.* Ao comentar voc\u00ea concorda com os termos de uso. Os coment\u00e1rios n\u00e3o representam a opini\u00e3o do portal, a responsabilidade \u00e9 do autor da mensagem. O Senado Federal concluiu, nesta quarta-feira (19), o 1\u00ba e o 2\u00ba turno de vota\u00e7\u00e3o da chamada PEC (Proposta de...O plen\u00e1rio do Senado apreciou hoje (19), os destaques que faltavam no primeiro turno da PEC Paralela \u00e0 Reforma da...\nPor Maria Carolina MarcelloO Instituto Nacional de Meteorologia (INMET) emitiu alerta m\u00e1ximo de perigo de temporais no estado do Esp\u00edrito...Nova regra para repasse de recursos federais por meio de execu\u00e7\u00e3o direta de emendas (PEC 48/19), sem a necessidade Man\u00e1gua, 20 Nov 2019 (AFP) - O escrit\u00f3rio da Alta Comiss\u00e1ria de Direitos Humanos da ONU exigiu nesta ter\u00e7a-feira...A Quina acumulou outra vez no segundo sorteio da semana, realizado hoje em S\u00e3o Paulo. Os n\u00fameros sorteados no...Uma mulher de 29 anos, presa suspeita de matar por asfixia o pr\u00f3prio filho de 6 no \u00faltimo dia 15, arrancou com as...O advogado do presidente Jair Bolsonaro e ex-ministro do Tribunal Superior Eleitoral Admar Gonzaga acredita que o...O incremento do Produto Interno Bruto (PIB) do setor agropecu\u00e1rio neste ano e no pr\u00f3ximo foi revisto para cima...Ao analisar mudan\u00e7as \u00e0 reforma da Previd\u00eancia, o Senado aprovou, por 54 votos a zero, uma regra mais leve no...O senador Jorge Kajuru (Cidadania-GO) passou mal durante sess\u00e3o do Senado que analisa a reforma da Previd\u00eancia...O Plen\u00e1rio aprovou, por\u00a0329 votos a 12, o regime de\u00a0urg\u00eancia\u00a0para o Projeto de Lei\u00a05082/16, que estabelece...Governo da \u00c1ustria diz que medida visa evitar que o im\u00f3vel se torne um local de peregrina\u00e7\u00e3o de admiradores do...Washington, 20 Nov 2019 (AFP) - A C\u00e2mara de Representantes dos Estados Unidos aprovou nesta ter\u00e7a-feira um projeto O ministro da Justi\u00e7a e Seguran\u00e7a P\u00fablica, Sergio Moro, ainda n\u00e3o desistiu de reincluir no pacote anticrime os...A 1\u00aa Vara Federal da Subse\u00e7\u00e3o Judici\u00e1ria de Fortaleza suspendeu nesta ter\u00e7a-feira (19) a libera\u00e7\u00e3o de 63 novos...BRAS\u00cdLIA (Reuters) - O plen\u00e1rio do Senado concluiu, ap\u00f3s um acordo, o primeiro turno da Proposta de Emenda \u00e0...O senador Jorge Kajuru (Cidadania-GO) passou mal na noite de hoje durante a sess\u00e3o de vota\u00e7\u00e3o da chamada PEC...\nPor Elizabeth PiperSenadores avan\u00e7am em negocia\u00e7\u00f5es para apresenta\u00e7\u00e3o de um Projeto de Lei que permita a pris\u00e3o ap\u00f3s condena\u00e7\u00e3o em...Haia, 19 Nov 2019 (AFP) - A equipe de seguran\u00e7a de um ferry boat holand\u00eas descobriu nesta ter\u00e7a-feira (18) 25...Nova York, 19 nov (EFE).- O \u00edndice Dow Jones Industrial fechou nesta ter\u00e7a-feira em baixa de 0,36%, com os...Alunos de escolas p\u00fablicas urbanas em mais de 5,2 mil munic\u00edpios do pa\u00eds poder\u00e3o ser beneficiados com acesso \u00e0...\nPor Brendan PiersonWashington, 19 Nov 2019 (AFP) - A Casa Branca retirou uma ajuda militar de mais de 100 milh\u00f5es d\u00f3lares do L\u00edbano...Seguir ou n\u00e3o o que disp\u00f5e a Carta Magna n\u00e3o depende de disposi\u00e7\u00f5es subjetivas.A CCJ (comiss\u00e3o de Constitui\u00e7\u00e3o e Justi\u00e7a) da C\u00e2mara aprovou a reda\u00e7\u00e3o final do projeto de reforma da Previd\u00eancia...O presidente da C\u00e2mara, Rodrigo Maia (DEM-RJ), lan\u00e7ou nesta ter\u00e7a-feira (19) um pacote de projetos sociais que..."},
{"title": "Hospital refer\u00eancia no tratamento de c\u00e2ncer retoma atendimentos ap\u00f3s suspeita de sarampo em funcion\u00e1rios", "diseases": ["sarampo"], "location": [["Bauru", 35], ["Ja\u00fa", 35], ["Mar\u00edlia", 35]], "retrieved_datetime": "2019-11-19 21:57:40", "depth": 0, "url": "https://g1.globo.com/sp/bauru-marilia/noticia/2019/10/29/hospital-referencia-no-tratamento-de-cancer-retoma-atendimentos-apos-suspeita-de-sarampo-em-funcionarios.ghtml", "content": "Por G1 Bauru e Mar\u00edlia\nHospital Amaral Carvalho, de Ja\u00fa, recebe pacientes de todo o pa\u00eds para tratamentos de c\u00e2ncer \u2014 Foto: Reprodu\u00e7\u00e3o/Site do Hospital Amaral de Carvalho\nO Hospital Amaral Carvalho, de Ja\u00fa (SP), refer\u00eancia nacional no tratamento do c\u00e2ncer, anunciou que vai retomar a partir desta quarta-feira (30) os\nna \u00faltima ter\u00e7a-feira (22) ap\u00f3s a confirma\u00e7\u00e3o de um caso positivo de sarampo e 37 casos suspeitos entre funcion\u00e1rios da unidade.\nTodos esses funcion\u00e1rios foram afastados por dez dias. Al\u00e9m das consultas eletivas, o hospital jauense, que recebe pacientes de todo o pa\u00eds, tamb\u00e9m anunciou a suspens\u00e3o de exames como raio-x, endoscopia, ultrassonografia e resson\u00e2ncia magn\u00e9tica.\nNo comunicado divulgado nesta ter\u00e7a-feira (29), a dire\u00e7\u00e3o do hospital informa que a unidade mant\u00e9m o \u201cestado de aten\u00e7\u00e3o\u201d com rela\u00e7\u00e3o ao sarampo, mas que vai retomar a maioria dos procedimentos n\u00e3o-eletivos.\nHospital mant\u00e9m medidas de seguran\u00e7a, como uso de m\u00e1scaras por funcion\u00e1rios a pacientes \u2014 Foto: TV TEM/Reprodu\u00e7\u00e3o\nSegundo o hospital, os pacientes com agendamentos a partir desta quarta-feira (30) devem comparecer normalmente, exceto se forem avisados do contr\u00e1rio.\nJ\u00e1 os pacientes que tiveram procedimentos suspensos entre os dias 22 e 29 deste m\u00eas, devem aguardar um telefonema do hospital para marca\u00e7\u00e3o de uma nova data para ao atendimento.\nO comunicado destaca ainda que, a partir desta quarta, s\u00f3 ser\u00e1 permitida a entrada de um acompanhante por paciente.\nAl\u00e9m da volta \u00e0 normalidade na realiza\u00e7\u00e3o de consultas e exames, o hospital vai retomar a partir da pr\u00f3xima segunda-feira (4) com os atendimentos mais complexos do ambulat\u00f3rio de Pediatria, que vinha atendendo apenas os casos mais simples.\nTamb\u00e9m ter\u00e3o os servi\u00e7os restabelecidos o ambulat\u00f3rio de radiologia e o centro cir\u00fargico para procedimentos de alta complexidade.\nOs \u00fanicos setores do hospital que ainda ter\u00e3o restri\u00e7\u00e3o de atendimento s\u00e3o o ambulat\u00f3rio de transplante de medula \u00f3ssea e a ala de interna\u00e7\u00e3o de hematologia, que ter\u00e3o a situa\u00e7\u00e3o avaliada no in\u00edcio da pr\u00f3xima semana.\nPor conta do \u201cestado de aten\u00e7\u00e3o\u201d em rela\u00e7\u00e3o ao sarampo, funcion\u00e1rios com febre ser\u00e3o afastados para preservar a seguran\u00e7a dos pacientes e de outros colaboradores. A medida ser\u00e1 mantida at\u00e9 que sejam divulgados os resultados de todos os exames.\nSegundo o hospital, todos os funcion\u00e1rios foram orientados atrav\u00e9s de informes, divulgados desde a semana passada, a apresentar a carteira de vacina\u00e7\u00e3o pessoal e de familiares.\nSegundo o hospital, que conta com cerca de 2 mil funcion\u00e1rios, outras medidas de prote\u00e7\u00e3o tomadas \u00e9 a obriga\u00e7\u00e3o de que todos na unidade usem m\u00e1scaras e a redu\u00e7\u00e3o nas visitas.\nResumo do dia As not\u00edcias que voc\u00ea n\u00e3o pode perder diretamente no seu e-mail.\nPara se inscrever, entre ou crie uma Conta Globo gratuita. Obrigado! Voc\u00ea acaba de se inscrever no Resumo do dia. Veja tamb\u00e9m"},
{"title": "S\u00e3o Paulo confirma primeiro caso aut\u00f3ctone de sarampo desde 2015", "diseases": ["dengue", "rub\u00e9ola", "sarampo"], "location": [["Malta", 25], ["Santos", 35], ["S\u00e3o Paulo", 35], ["Sa\u00fade", 29]], "retrieved_datetime": "2019-11-19 21:57:41", "depth": 0, "url": "https://www.terra.com.br/vida-e-estilo/saude/sao-paulo-confirma-primeiro-caso-autoctone-de-sarampo-desde-2015,8115772d214687c0a4502aea332a3a19ewtjuhdv.html", "content": "A Prefeitura de S\u00e3o Paulo confirmou nesta semana o primeiro caso aut\u00f3ctone (de transmiss\u00e3o interna) de sarampo em quatro anos na cidade. Desde 2015 o munic\u00edpio n\u00e3o tinha registro de circula\u00e7\u00e3o do v\u00edrus internamente. Foram confirmados ainda outros quatro casos importados da doen\u00e7a al\u00e9m dos tr\u00eas anteriormente divulgados pela secretaria. H\u00e1 ainda 92 casos suspeitos em investiga\u00e7\u00e3o. Nenhuma morte foi registrada.Cidade de SP confirma mais um caso importado de sarampoDengue se expande no interior e j\u00e1 registra mais de 5 mil casos em CampinasAntes da confirma\u00e7\u00e3o do caso aut\u00f3ctone, a secretaria havia divulgado somente tr\u00eas casos diagnosticados na cidade mas cujas infec\u00e7\u00f5es ocorreram na Noruega, em Malta e em Israel.O registro aut\u00f3ctone aumenta o n\u00edvel de alerta porque \u00e9 o primeiro ind\u00edcio de que o v\u00edrus j\u00e1 pode estar circulando na cidade. O caso foi inicialmente relatado em documento publicado pelo Centro de Vigil\u00e2ncia Epidemiol\u00f3gica (CVE) da Secretaria Estadual da Sa\u00fade na \u00faltima semana e confirmado pela Secretaria Municipal da Sa\u00fade (SMS) ao\nnesta segunda-feira, 12.Segundo o CVE, o paciente \u00e9 um professor universit\u00e1rio de 48 anos, que foi hospitalizado mas que \"evolui para cura\". J\u00e1 os quatro novos casos importados da doen\u00e7a tamb\u00e9m confirmados nesta semana ocorreram todos na mesma fam\u00edlia. Os pacientes, com idades entre 12 e 42 anos, moram na mesma casa que o doente infectado em Israel.Embora a transmiss\u00e3o intrafamiliar tenha ocorrido dentro de S\u00e3o Paulo, a secretaria informou que, pelos crit\u00e9rios epidemiol\u00f3gicos do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, os casos foram considerados importados por estarem relacionados a uma infec\u00e7\u00e3o importada localizada (a de Israel).Tanto no caso aut\u00f3ctone quanto nos importados, os pacientes n\u00e3o eram vacinados contra o sarampo, de acordo com o documento do CVE.Al\u00e9m dos oito registros na capital paulista, 20 infec\u00e7\u00f5es j\u00e1 haviam sido confirmadas em Santos, na Baixada Santista, todas decorrentes de um surto que atingiu o navio MSC Seaview em fevereiro. Do total de v\u00edtimas no cruzeiro, 17 eram tripulantes, dois eram passageiros e um era profissional de sa\u00fade. Todos passam bem.\"Imediatamente ap\u00f3s a notifica\u00e7\u00e3o do caso suspeito, sempre realizamos vacina\u00e7\u00e3o dentro dos ambientes que a pessoa frequentou, como resid\u00eancia, local de trabalho, escola. Se aparecem ind\u00edcios mais fortes de confirma\u00e7\u00e3o, partimos para a realiza\u00e7\u00e3o de bloqueio vacinal em um raio de oito quarteir\u00f5es desses locais\", explica Rosa Maria Dias Nakazaki, diretora da divis\u00e3o de vigil\u00e2ncia epidemiol\u00f3gica da Coordenadoria de Vigil\u00e2ncia em Sa\u00fade (Covisa) da SMS.De acordo com Rosa, 20 mil pessoas foram vacinadas nas a\u00e7\u00f5es de bloqueio realizadas a partir dos oito casos confirmados na cidade. A diretora informou que a secretaria n\u00e3o informa em quais regi\u00f5es da cidade foram registrados os casos confirmados, mas reafirmou a necessidade de a popula\u00e7\u00e3o buscar a imuniza\u00e7\u00e3o diante do poss\u00edvel retorno da circula\u00e7\u00e3o do v\u00edrus.A vacina tr\u00edplice viral, que protege contra sarampo, rub\u00e9ola e caxumba, est\u00e1 dispon\u00edvel no SUS gratuitamente e deve ser tomada em duas doses, aos 12 e 15 meses de idade. Adultos que n\u00e3o se vacinaram ou que n\u00e3o t\u00eam certeza se foram imunizados quando crian\u00e7as podem procurar os centros de sa\u00fade tamb\u00e9m. \"Como \u00e9 uma doen\u00e7a de transmiss\u00e3o por vias respirat\u00f3rias, altamente contagiosa, estamos permanentemente em alerta para que as pessoas se vacinem\", ressaltou Rosa."},
{"title": "SP vacinar\u00e1 jovens para conter casos de sarampo", "diseases": ["conjuntivite", "gripe", "rub\u00e9ola", "sarampo"], "location": [["Osasco", 35], ["Santos", 35], ["S\u00e3o Paulo", 35], ["Sa\u00fade", 29], ["Sorocaba", 35]], "retrieved_datetime": "2019-11-19 21:57:42", "depth": 0, "url": "https://www.terra.com.br/vida-e-estilo/saude/sp-vacinara-jovens-para-conter-casos-de-sarampo,465100e2c3485a353a602955bfac6afain5yefi6.html", "content": "S\u00c3O PAULO - Ap\u00f3s confirmar mais sete casos de sarampo nas \u00faltimas duas semanas e chegar a 14 registros confirmados da doen\u00e7a no ano, a cidade de S\u00e3o Paulo far\u00e1 uma campanha de vacina\u00e7\u00e3o extraordin\u00e1ria voltada ao p\u00fablico de 15 a 29 anos. Em alerta com a recente confirma\u00e7\u00e3o de novas infec\u00e7\u00f5es, o Munic\u00edpio quer imunizar 2,9 milh\u00f5es de jovens at\u00e9 julho.Primeiro caso de sarampo em Sorocaba \u00e9 confirmado em menino de 7 anosAp\u00f3s registrar caso aut\u00f3ctone, S\u00e3o Paulo ter\u00e1 campanha extra de vacina\u00e7\u00e3o contra sarampoSP j\u00e1 registra 11 mortes por gripe e Sa\u00fade faz apelo por vacina\u00e7\u00e3oS\u00e3o Paulo confirma primeiro caso aut\u00f3ctone de sarampo desde 2015Cidade de SP confirma mais um caso importado de sarampoA iniciativa da campanha foi encabe\u00e7ada pela Secretaria Estadual da Sa\u00fade , ap\u00f3s a confirma\u00e7\u00e3o de novos casos na capital - incluindo dois surtos localizados: um em Higien\u00f3polis, na regi\u00e3o central, e outro na zona leste. No \u00faltimo, a principal suspeita \u00e9 de que os casos sejam aut\u00f3ctones - cuja transmiss\u00e3o ocorreu internamente.\"H\u00e1 dez dias tivemos uma conversa com o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade e sinalizamos a . J\u00e1 t\u00ednhamos essa preocupa\u00e7\u00e3o com o Munic\u00edpio porque ele \u00e9 a principal porta de entrada do Pa\u00eds, com grande circula\u00e7\u00e3o de pessoas de todo o mundo\", explica Regiane de Paula, diretora do Centro de Vigil\u00e2ncia Epidemiol\u00f3gica (CVE) da Secretaria Estadual da Sa\u00fade.A estrat\u00e9gia de vacinar jovens e adultos surgiu ap\u00f3s o \u00f3rg\u00e3o analisar os \u00edndices de cobertura vacinal nos diferentes grupos et\u00e1rios.\"Observamos que s\u00e3o as pessoas de 15 a 29 anos que tiveram menos acesso \u00e0 segunda dose da vacina quando crian\u00e7as, ent\u00e3o focaremos nesse grupo mais vulner\u00e1vel\", diz Regiane. A , que protege contra sarampo, rub\u00e9ola e caxumba, deve ser aplicada idealmente aos 12 meses e aos 15 meses de vida, mas muitas crian\u00e7as acabam n\u00e3o retornando para receber a segunda dose do imunizante.Ap\u00f3s o apelo do governo estadual, o minist\u00e9rio se comprometeu a enviar 3,5 milh\u00f5es de doses extras da vacina (al\u00e9m das repassadas regularmente para a imuniza\u00e7\u00e3o de beb\u00eas) para a campanha voltada para adolescentes e jovens. \"A gente vai fazer essa campanha especificamente para S\u00e3o Paulo porque um surto ou epidemia na cidade \", declarou o ministro da Sa\u00fade, Luiz Henrique Mandetta, confirmando o envio das doses extras para a capital.A a\u00e7\u00e3o de imuniza\u00e7\u00e3o ser\u00e1 iniciada no dia 10 de junho e vai at\u00e9 12 de julho. A vacina estar\u00e1 dispon\u00edvel gratuitamente em todos os postos de sa\u00fade da cidade. O Dia D da campanha, quando os postos abrem aos s\u00e1bados para imunizar a popula\u00e7\u00e3o, ocorrer\u00e1 no dia 29 de junho.Segundo a diretora do CVE, dos 14 casos confirmados em S\u00e3o Paulo, sete ocorreram dentro de uma mesma fam\u00edlia, moradora de Higien\u00f3polis, ap\u00f3s um dos membros ser infectado pelo v\u00edrus em Israel e retornar ao Brasil. Os casos s\u00e3o considerados importados por terem come\u00e7ado com um paciente infectado fora da cidade.Outros cinco casos s\u00e3o referentes a um surto iniciado pela infec\u00e7\u00e3o de um professor universit\u00e1rio que trabalha em uma faculdade na zona leste. Ele transmitiu a doen\u00e7a para tr\u00eas frequentadores da mesma universidade e para um profissional de sa\u00fade que atuou em seu tratamento. A filha desse profissional, um beb\u00ea de 8 meses, tamb\u00e9m foi infectada. Esses casos est\u00e3o sendo investigados como aut\u00f3ctones, pois o professor afirma que n\u00e3o se deslocou para outras regi\u00f5es.Por fim, h\u00e1 o caso de uma crian\u00e7a contaminada durante viagem a Noruega. Todos os 14 pacientes evolu\u00edram bem. N\u00e3o h\u00e1 registro de \u00f3bitos por sarampo na cidade nem no Estado. Al\u00e9m dos 14 casos na capital, o Estado registrou 21 relatos em Santos e 1 em Osasco.Per\u00edodo e locaisDe 10 de junho a 12 de julho nos postos de sa\u00fade da capital. As unidades estar\u00e3o abertas tamb\u00e9m no s\u00e1bado, dia 29 de junho, para o Dia D da campanha.Jovens de 15 a 29 anos moradores da cidade de S\u00e3o PauloDocumento de identidade e carteira de vacina\u00e7\u00e3o. Se voc\u00ea perdeu a carteira ou n\u00e3o lembra se foi vacinado quando crian\u00e7a, deve procurar um posto de sa\u00fade para ser imunizado.Vacinar 2,9 milh\u00f5es de pessoas. MM_AG_PT_ASSET_902356 \u00c9 uma doen\u00e7a infecciosa viral, grave e que pode levar \u00e0 morte, principalmente de crian\u00e7as com menos de 1 ano de idade.Por meio de secre\u00e7\u00f5es expelidas na tosse, espirro, fala e at\u00e9 na respira\u00e7\u00e3o. O v\u00edrus \u00e9 transmitido entre quatro e seis dias antes ou depois do aparecimento de manchas vermelhas pelo corpo, mas o per\u00edodo em que a pessoa mais transmite a doen\u00e7a \u00e9 dois dias antes e dois dias depois do aparecimento desse sintoma.Os sintomas do sarampo s\u00e3o febre alta, acima de 38,5\u00b0C, exantema (erup\u00e7\u00f5es cut\u00e2neas vermelhas), tosse, coriza, conjuntivite e manchas brancas que aparecem na mucosa bucal de um a dois dias antes do aparecimento do exantema.Sim. Complica\u00e7\u00f5es infecciosas decorrentes do sarampo podem levar \u00e0 morte, particularmente em crian\u00e7as desnutridas e menores de um ano de idade.Como \u00e9 uma doen\u00e7a extremamente contagiosa, a \u00fanica forma de se prevenir \u00e9 com a vacina\u00e7\u00e3o, que deve ser aplicada em duas doses: uma aos 12 meses e a outra, aos 15 meses. Crian\u00e7as de 5 anos a 9 anos de idade que n\u00e3o foram vacinadas devem tomar duas doses da vacina. Pessoas de 10 a 29 anos devem tomar duas doses das vacina. Quem tem entre 30 e 49 anos, s\u00f3 precisa tomar uma dose da vacina tr\u00edplice viral (contra sarampo, caxumba e rub\u00e9ola).Segundo o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, os casos de sarampo ca\u00edram no mundo, por causa da imuniza\u00e7\u00e3o, mas epidemias podem ocorrer a cada dois ou tr\u00eas anos em regi\u00f5es onde a cobertura vacinal \u00e9 baixa, como em alguns pa\u00edses da Europa, \u00c1frica e \u00c1sia. A recomenda\u00e7\u00e3o \u00e9 procurar um posto de vacina\u00e7\u00e3o ao menos 15 dias antes da viagem para verificar a situa\u00e7\u00e3o vacinal e, se necess\u00e1rio, ser imunizado.N\u00e3o existe tratamento espec\u00edfico para o sarampo. Crian\u00e7as com a doen\u00e7a costumam receber vitamina A para reduzir a possibilidade de evolu\u00e7\u00e3o para casos graves e fatais. O tratamento preventivo com antibi\u00f3tico \u00e9 contraindicado. Algumas crian\u00e7as precisam de quatro a oito semanas para recuperar o estado nutricional que tinham antes da infec\u00e7\u00e3o pela doen\u00e7a."},
{"title": "N\u00famero de casos positivos para s\u00edfilis crescem no carnaval de Salvador", "diseases": ["s\u00edfilis"], "location": [["Sa\u00fade", 29]], "retrieved_datetime": "2019-11-19 21:57:42", "depth": 0, "url": "https://www.terra.com.br/vida-e-estilo/minha-vida/numero-de-casos-positivos-para-sifilis-crescem-no-carnaval-de-salvador,ba1c881bbe26498e628b96c8013b497dnp0uxkpr.html#trr-ctn-general", "content": "As doen\u00e7as sexualmente transmiss\u00edveis (DSTs) s\u00e3o consideradas como um dos principais problemas de sa\u00fade p\u00fablica em todo o mundo. Para auxiliar no combate das DSTs, o governo implementou testes r\u00e1pidos para detectar as doen\u00e7as. O balan\u00e7o final do Projeto Fique Sabendo, realizado pela Secretaria Municipal da Sa\u00fade durante o carnaval para detec\u00e7\u00e3o de doen\u00e7as sexualmente transmiss\u00edveis, revelou que dos quase 7 mil exames realizados neste per\u00edodo 23 tiveram resultados positivos para Hepatites, 40 para HIV e 206 para S\u00edfilis.De acordo com a Secom (Secretaria de Comunica\u00e7\u00e3o), a maioria dos casos confirmados corresponde a foli\u00f5es do sexo masculino. \"\u00c9 importante destacar que eles s\u00e3o os que mais realizaram exames: 33,3% a mais do que as mulheres?, disseram em nota. Os testes r\u00e1pidos feitos com uma gota de sangue ou com saliva, ap\u00f3s o recolhimento a pessoa fica sabendo se est\u00e1 contaminado por alguma doen\u00e7a em poucas horas. Em casos positivos, o paciente \u00e9 encaminhado para realizar exames confirmat\u00f3rios em uma unidade de sa\u00fade. Ap\u00f3s a confirma\u00e7\u00e3o, o paciente j\u00e1 pode iniciar o tratamento em unidades de refer\u00eancia. Os n\u00fameros relacionados \u00e0 doen\u00e7a preocupam as autoridades de sa\u00fade ao mostrar que entre 2015 e 2016, a s\u00edfilis adquirida teve um aumento de 27,9%; a s\u00edfilis em gestantes, de 14,7%; e a cong\u00eanita (transmitida da m\u00e3e para o beb\u00ea pela placenta ou no momento do parto) de 4,7%. De acordo com o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, um dos motivos para o aumento dos casos de s\u00edfilis \u00e9 a escassez de penicilina (medicamento utilizado para tratar a doen\u00e7a) em \u00e2mbito global. Esse cen\u00e1rio existe desde 2014 e acarretou uma epidemia da doen\u00e7a no Brasil em 2016. Em 2016, foram registrados 87.593 casos de s\u00edfilis adquirida em todo o pa\u00eds, com taxa de detec\u00e7\u00e3o de 42,5 casos por 100 mil habitantes. J\u00e1 em gestantes, a taxa de detec\u00e7\u00e3o da s\u00edfilis foi de 12,4 casos a cada 1.000 nascidos vivos, considerando o total de 37.436 casos da doen\u00e7a. Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 s\u00edfilis cong\u00eanita (em beb\u00eas), ano passado foram notificados 20.474 casos da doen\u00e7a, uma taxa de incid\u00eancia de 6,8 por 1.000 nascidos vivos."},
{"title": "Mortes por meningite antes do inverno p\u00f5em em alerta cidades paulistas", "diseases": ["meningite", "sarampo"], "location": [["Brasileira", 22], ["Ilhabela", 35], ["Indaiatuba", 35], ["Mairinque", 35], ["Marco", 23], ["Ribeir\u00e3o", 26], ["Ribeir\u00e3o Preto", 35], ["Rio Preto", 31], ["S\u00e3o Jos\u00e9", 42], ["S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto", 35], ["S\u00e3o Paulo", 35], ["Sa\u00fade", 29], ["Sorocaba", 35]], "retrieved_datetime": "2019-11-19 21:57:44", "depth": 0, "url": "https://www.terra.com.br/vida-e-estilo/saude/mortes-por-meningite-antes-do-inverno-poem-em-alerta-cidades-paulistas,c99a597c3bf700276342b99a71b809f028zly97q.html#trr-ctn-general", "content": "SOROCABA - A ocorr\u00eancia de mortes por meningite antes do inverno, esta\u00e7\u00e3o mais prop\u00edcia para a doen\u00e7a, p\u00f5e em alerta os servi\u00e7os de sa\u00fade em cidades do interior de S\u00e3o Paulo. Em Indaiatuba, tr\u00eas pessoas - um adolescente de 17 anos e dois beb\u00eas, com 8 meses e 1 ano e 2 meses respectivamente - morreram este ano ap\u00f3s contrair a doen\u00e7a. A \u00faltima morte aconteceu em maio. Dois \u00f3bitos decorreram de , o outro foi causado por . Uma quarta morte, possivelmente por meningite viral, de um beb\u00ea de 1 ano e 2 meses, est\u00e1 em investiga\u00e7\u00e3o. Houve outros 20 casos em que os pacientes se recuperaram.SP vacinar\u00e1 jovens para conter casos de sarampoS\u00e3o Paulo confirma primeiro caso aut\u00f3ctone de sarampo desde 2015A Secretaria da Sa\u00fade realiza uma a\u00e7\u00e3o em escolas infantis do munic\u00edpio e, quando necess\u00e1rio, faz a vacina\u00e7\u00e3o dos alunos. Os agentes conferem as carteiras de imuniza\u00e7\u00e3o e orientam os pais sobre as formas de preven\u00e7\u00e3o. O Departamento de Vigil\u00e2ncia Epidemiol\u00f3gica afirma que n\u00e3o h\u00e1 raz\u00e3o para alarme, pois os casos em 2019 est\u00e3o dentro da m\u00e9dia hist\u00f3rica.\ne, em . A prefeitura informou que acompanha rigorosamente todos os casos suspeitos e confirmados, seguindo os protocolos do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade.Em Sorocaba, foram confirmados , sendo 13 de meningites bacterianas, 36 casos virais e 9 de outras etiologias. Do total, quatro evolu\u00edram para \u00f3bitos. Apesar dos n\u00fameros, a Vigil\u00e2ncia Epidemiol\u00f3gica municipal informou que n\u00e3o h\u00e1 surto na cidade. \"Toda suspeita de meningite deve ser notificada para a Vigil\u00e2ncia Municipal, que monitora os casos e indica medidas de bloqueio quando necess\u00e1rias\", informou a prefeitura.Em Mairinque, um estudante de 11 anos morreu em abril, ap\u00f3s contrair a forma bacteriana da doen\u00e7a. A crian\u00e7a havia sido internada com suspeita de picada de animal pe\u00e7onhento, mas os exames confirmaram a meningite. A Vigil\u00e2ncia Epidemiol\u00f3gica fez o bloqueio do caso. Em S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto, entre as v\u00edtimas da meningite est\u00e1 o jornalista Fabiano Fresneda, de 34 anos. Ele morreu em abril deste ano, ap\u00f3s permanecer cerca de 50 dias internado na unidade de terapia intensiva do Hospital de Base.Em Ribeir\u00e3o Preto, um beb\u00ea de 8 meses morreu de meningite bacteriana, no m\u00eas passado. Foi a segunda morte pela doen\u00e7a no ano. Em abril, um beb\u00ea de 7 meses foi a \u00f3bito ap\u00f3s contrair meningite meningoc\u00f3cica. Conforme a Secretaria da Sa\u00fade, a cidade teve outros 23 casos da doen\u00e7a este ano. Em Ilhabela, litoral norte do Estado, o surgimento de cinco casos de meningite levou \u00e0 suspens\u00e3o das aulas nas escolas em que as crian\u00e7as, com idades entre 2 e 4 anos, estudavam. Quatro casos eram virais e um bacteriano, mas todos os pacientes evolu\u00edram para a cura.SURTOS - O Centro de Vigil\u00e2ncia Epidemiol\u00f3gica (CEV) da Secretaria de Sa\u00fade do Estado informou que n\u00e3o h\u00e1 evid\u00eancia de anormalidade no cen\u00e1rio epidemiol\u00f3gico da meningite at\u00e9 o momento. \"Em casos de surtos localizados, sempre que necess\u00e1rio, as vigil\u00e2ncias epidemiol\u00f3gicas s\u00e3o acionadas para agir imediatamente na investiga\u00e7\u00e3o dos casos e providenciar a vacina\u00e7\u00e3o de grupos espec\u00edficos com o objetivo de conter efetivamente a transmiss\u00e3o\", disse, em nota. Conforme a pasta, o Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS) disponibiliza gratuitamente a vacina contra meningococo C, conforme defini\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade.Segundo dados do CEV, levando em considera\u00e7\u00e3o todas as etiologias de meningite (bacteriana, viral e outras n\u00e3o especificadas) f, no Estado. Em todo o ano de 2018, foram 7,5 mil casos e 439 \u00f3bitos - a maioria, cerca de 350, causados pela meningite bacteriana. N\u00e3o foi poss\u00edvel comparar com os n\u00fameros deste ano com o mesmo per\u00edodo do ano passado. O inverno, per\u00edodo mais cr\u00edtico para a doen\u00e7a, come\u00e7a no pr\u00f3ximo dia 21.- O m\u00e9dico infectologista Marco Aur\u00e9lio S\u00e1fadi, presidente do Departamento Cient\u00edfico de Infectologia da Sociedade Brasileira de Pediatria (SBP) e professor da Faculdade de Ci\u00eancia M\u00e9dicas da Santa Casa de S\u00e3o Paulo, disse que a meningite, em suas v\u00e1rias formas, \u00e9 uma doen\u00e7a grave e exige aten\u00e7\u00e3o. \"A maioria dos casos \u00e9 da meningite viral, que evolui de forma menos grave e com risco de morte pequeno. J\u00e1 as meningites bacterianas, essas s\u00e3o mais graves, com risco de morte e de sequelas. Duas delas, a pneumoc\u00f3cica e a meningoc\u00f3cica, s\u00e3o as protagonistas de casos graves.\"Ele alerta que a meningite meningoc\u00f3cica pode acometer todos os grupos et\u00e1rios. J\u00e1 a pneumoc\u00f3cica t\u00eam casos mais concentrados em crian\u00e7as pequenas, inclusive beb\u00eas. O diagn\u00f3stico, segundo ele, tem estreita rela\u00e7\u00e3o com a faixa et\u00e1ria. \"Tanto em crian\u00e7as como em adultos, \u00e9 comum a febre e dor de cabe\u00e7a intensa, acompanhadas de v\u00f4mitos. Tamb\u00e9m podem provocar p\u00farpuras, as manchas de pele avermelhadas.\" Ele explica que a dor de cabe\u00e7a acaba causando o sintoma t\u00edpico de rigidez na nuca, com dificuldade para movimentar a cabe\u00e7a.No caso dos beb\u00eas, principalmente aqueles de poucos meses, que n\u00e3o podem se manifestar pela fala, ele considera importante observar os sinais de irritabilidade e gem\u00eancia, que devem servir de alerta para os pais. \"Al\u00e9m da febre e v\u00f4mito, estes s\u00e3o sinais t\u00edpicos de infec\u00e7\u00f5es graves como a meningite.\" Nos beb\u00eas, tamb\u00e9m \u00e9 importante observar o abaulamento da fontanela, a 'moleirinha' da crian\u00e7a. S\u00e1fadi considera a vacina a forma de preven\u00e7\u00e3o mais eficaz. \"S\u00e3o doen\u00e7as de transmiss\u00e3o principalmente respirat\u00f3ria e a vacina, se n\u00e3o previne todos os tipos dessas infec\u00e7\u00f5es, imuniza contra a maior parte e reduz significativamente o risco.\"O Minist\u00e9rio da Sa\u00fade oferta quatro imunizantes contra as principais causas de meningite bacteriana, que \u00e9 a mais grave. S\u00e3o elas:BCG, que protege contra a meningite turberculosa, com uma dose ao nascer;Pentavalente, que protege contra as infec\u00e7\u00f5es invasivas, entre elas a meningite, causadas pelo Haemophilus influenzae sorotipo b, com doses que devem ser aplicadas aos 2, 4 e 6 meses de vida;Meningoc\u00f3cica C, que protege contra a doen\u00e7a meningoc\u00f3cica causada pela Neisseria meningitidis sorogrupo C, com doses aos 3 e 5 meses e um refor\u00e7o aos 12 meses de idade. Os adolescentes de 12 e 13 anos tamb\u00e9m deve ser vacinados, com dose \u00fanica que serve tamb\u00e9m como refor\u00e7o;Pneumoc\u00f3cica 10, que protege contra as infec\u00e7\u00f5es invasivas, entre elas a meningite, causadas por dez sorotipos do Streptococcus pneumoniae, com doses aos 2 e 4 meses de idade e um refor\u00e7o aos 12 meses.A doen\u00e7a causada por bact\u00e9rias, como a meningite pneumoc\u00f3cica e a meningite meningoc\u00f3cica, costuma se apresentar de forma mais grave, principalmente se causar infec\u00e7\u00e3o generalizada. Nesse caso, ela pode levar o paciente \u00e0 morte em poucas horas. Quando \u00e9 viral, a evolu\u00e7\u00e3o \u00e9 mais leve.No caso da infec\u00e7\u00e3o bacteriana, febre, dor de cabe\u00e7a e rigidez do pesco\u00e7o come\u00e7am de forma s\u00fabita. Os pacientes tamb\u00e9m podem apresentar: mal-estar, n\u00e1useas, v\u00f4mito, aumento da sensibilidade \u00e0 luz, confus\u00e3o mental. Em casos mais graves, convuls\u00f5es, del\u00edrio, tremores e coma. Na meningite viral, al\u00e9m desses sintomas, a pessoa tamb\u00e9m pode ter falta de apetite, irritabilidade, sonol\u00eancia ou dificuldade para acordar e falta de energia.Tamb\u00e9m chamada de septicemia meningoc\u00f3cica, \u00e9 uma infec\u00e7\u00e3o causada pela bact\u00e9ria Neisseria meningitidis na corrente sangu\u00ednea, que acaba se espalhando pelo organismo. Os sintomas s\u00e3o: fadiga, m\u00e3os e p\u00e9s frios, calafrios, dores nos m\u00fasculos, articula\u00e7\u00f5es, peito ou regi\u00e3o abdominal, respira\u00e7\u00e3o acelerada, diarreia e manchas vermelhas pelo corpo.O tipo bacteriano \u00e9 transmitido de pessoa para pessoa por got\u00edculas e secre\u00e7\u00e3o do nariz e da garganta, mas tamb\u00e9m h\u00e1 bact\u00e9rias passadas pelos alimentos. As virais dependem do tipo de v\u00edrus. H\u00e1 casos de contamina\u00e7\u00e3o por contato com pessoas e objetos infectados e at\u00e9 por picada de mosquitos, de acordo com o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade.Embora a meningite possa ser causada por diferentes agentes infecciosos, \u00e9 poss\u00edvel evitar os principais tipos por meio da vacina\u00e7\u00e3o.Por meio de exames de sangue e do l\u00edquido cerebroespinhal (l\u00edquor). A partir da identifica\u00e7\u00e3o do agente causador da infec\u00e7\u00e3o, o m\u00e9dico indica o tratamento adequado. O l\u00edquor deve estar l\u00edmpido e incolor. Quando h\u00e1 infec\u00e7\u00e3o, ele fica turvo.Pessoas com a suspeita de meningite sempre s\u00e3o internadas, tendo em vista a gravidade da doen\u00e7a. As meningites bacterianas s\u00e3o tratadas com antibi\u00f3tico e as virais, com antivirais. De acordo com o fungo detectado em quem tem essa forma da doen\u00e7a, s\u00e3o recomendados antif\u00fangicos. O parasita tamb\u00e9m deve ser identificado para o tratamento de quem tem a meningite causada por parasita, que inclui medicamentos para dor de cabe\u00e7a e febre - esses sintomas podem ser fortes."},
{"title": "Dengue se expande no interior e j\u00e1 registra mais de 5 mil casos em Campinas", "diseases": ["dengue", "febre amarela"], "location": [["Americana", 35], ["Bauru", 35], ["Campinas", 35], ["Jundia\u00ed", 35], ["Piquete", 35], ["Piracicaba", 35], ["S\u00e3o Paulo", 35], ["Sa\u00fade", 29], ["Sorocaba", 35]], "retrieved_datetime": "2019-11-19 21:57:44", "depth": 0, "url": "https://www.terra.com.br/vida-e-estilo/saude/dengue-se-expande-no-interior-e-ja-registra-mais-de-5-mil-casos-em-campinas,3d4dce3d34371ffaa10afe682b30f578v0069k5f.html", "content": "SOROCABA - Depois de atingir alto n\u00edvel epid\u00eamico nas regi\u00f5es norte e noroeste, a dengue chega \u00e0s regi\u00f5es mais populosas do Estado de S\u00e3o Paulo. Maior cidade do interior paulista, Campinas confirmou nesta segunda-feira, 22, que houve 5.493 casos neste ano, segundo a Secretaria Municipal de Sa\u00fade. A doen\u00e7a j\u00e1 causou uma morte e h\u00e1 um \u00f3bito em investiga\u00e7\u00e3o. Outras cidades da regi\u00e3o, como Piracicaba, Americana e Jundia\u00ed tamb\u00e9m tiveram aumentos expressivos no n\u00famero de pessoas doentes.Bauru chega a 12 mil casos e lidera ranking da dengue no pa\u00edsCom 322 mil casos no Pa\u00eds, dengue tem alta de 29% em duas semanasDengue j\u00e1 registra casos em 94% dos munic\u00edpios paulistas este anoCom 12 mortes neste ano, febre amarela ainda \u00e9 amea\u00e7a no interior de SPDengue infecta 9 mil pessoas, causa 12 mortes e bate recorde em BauruA progress\u00e3o da doen\u00e7a em Campinas foi r\u00e1pida. Em janeiro, tinham sido confirmados apenas 48 casos aut\u00f3ctones (contamina\u00e7\u00e3o local). Em fevereiro foram registrados outros 336 e, em mar\u00e7o, 1.378. Na soma dos casos, a cidade encerrou o m\u00eas de mar\u00e7o com 1.762 doentes, segundo dados do Centro Vigil\u00e2ncia Epidemiol\u00f3gica (CEV) da Secretaria de Sa\u00fade do Estado. Em abril, at\u00e9 esta segunda, o n\u00famero de casos mais que dobrou. Foram 3.731 registros positivos. H\u00e1 ainda 1.734 casos em investiga\u00e7\u00e3o.O v\u00edrus que mais circula na cidade \u00e9 do sorotipo 2, que n\u00e3o tinha presen\u00e7a expressiva desde 2009, aumentando o risco de casos graves da doen\u00e7a. A diretora do Departamento de Vigil\u00e2ncia em Sa\u00fade, Andrea Von Zuben, disse que a for\u00e7a de transmiss\u00e3o do v\u00edrus est\u00e1 sendo maior que a esperada, mas prev\u00ea uma redu\u00e7\u00e3o de casos a partir de maio. A prefeitura criou uma for\u00e7a-tarefa para controlar o mosquito\nadulto, atrav\u00e9s de nebuliza\u00e7\u00f5es, e para eliminar criadouros. No mutir\u00e3o mais recente, foram recolhidas 2,7 mil toneladas de entulhos.Os casos de dengue aumentaram tamb\u00e9m em Jundia\u00ed, passando de 535 para 659 na \u00faltima semana. Em Piracicaba, que teve apenas 8 casos em janeiro, agora j\u00e1 s\u00e3o 341 confirmados. A Secretaria da Sa\u00fade de Sorocaba tamb\u00e9m se prepara para uma poss\u00edvel epidemia, embora tenha confirmado poucos casos - 198 at\u00e9 mar\u00e7o. Desde janeiro, equipes da Divis\u00e3o de Zoonoses visitaram 117 mil im\u00f3veis em busca de criadouros. As vistorias geraram 379 notifica\u00e7\u00f5es e 51 multas. Em Piquete, no Vale do Para\u00edba, um idoso de 72 anos morreu ap\u00f3s contrair dengue, na madrugada desta ter\u00e7a-feira, 23. A cidade registrou 32 casos da doen\u00e7a.Em Americana, boletim epidemiol\u00f3gico divulgado nesta segunda causou preocupa\u00e7\u00e3o \u00e0 Secretaria de Sa\u00fade do munic\u00edpio. Al\u00e9m de terem sido confirmados 850 casos de dengue, foram notificados os dois primeiros casos suspeitos de febre amarela em 2019. Normalmente transmitida por mosquitos silvestres em \u00e1reas de mata, nas cidades a doen\u00e7a tamb\u00e9m pode ser passada pelo , o mosquito da dengue. A transmiss\u00e3o urbana da febre amarela ainda n\u00e3o aconteceu em S\u00e3o Paulo.Os pacientes s\u00e3o dois homens, com 69 e 43 anos, respectivamente, que teriam frequentado \u00e1reas de mata. O mais idoso morreu de febre hemorr\u00e1gica, mas a causa do \u00f3bito ainda \u00e9 investigada. O poss\u00edvel local de contamina\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m \u00e9 apurado. Em 2017, a febre amarela silvestre causou a morte de uma pessoa na cidade, mas n\u00e3o houve casos em 2018. Em todo o Estado, este ano, at\u00e9 a segunda semana de abril, tinham sido registrados 65 casos e 12 mortes por febre amarela. H\u00e1 ainda 69 casos e 6 \u00f3bitos em investiga\u00e7\u00e3o."},
{"title": "Cidade de SP confirma mais um caso importado de sarampo", "diseases": ["conjuntivite", "rub\u00e9ola", "sarampo"], "location": [["Sa\u00fade", 29]], "retrieved_datetime": "2019-11-19 21:57:45", "depth": 0, "url": "https://www.terra.com.br/vida-e-estilo/saude/cidade-de-sao-paulo-confirma-mais-um-caso-importado-de-sarampo,8ac2111bc1aedc75066f2082485156e6mn8zt0x1.html", "content": "S\u00c3O PAULO - A Secretaria Municipal da Sa\u00fade confirmou nesta segunda-feira, 29, que a cidade j\u00e1 registrou neste ano tr\u00eas casos confirmados de sarampo, todos eles importados, ou seja, com infec\u00e7\u00e3o ocorrida fora da cidade.\nSurto de sarampo nos EUA problematiza imunidade em adultosCasos de sarampo t\u00eam aumento de 300% no mundo, diz OMSBrasil vai perder certificado de pa\u00eds livre do sarampoPrimeiro caso aut\u00f3ctone de sarampo \u00e9 confirmado e causa alerta em SantosSarampo: Como uma doen\u00e7a evit\u00e1vel retornou do passado\nDe acordo com a pasta, as infec\u00e7\u00f5es foram diagnosticadas na capital, mas\u00a0ocorreram na , e\u00a0em um navio vindo de . O risco \u00e9 que os pacientes infectados fora do Pa\u00eds\u00a0iniciem uma cadeia de transmiss\u00e3o interna. Os indiv\u00edduos mais suscet\u00edveis s\u00e3o os beb\u00eas menores de um ano, que ainda n\u00e3o podem ser imunizados, e pessoas que n\u00e3o tomaram a vacina.\nComo revelou o , o primeiro caso do ano foi confirmado no final de mar\u00e7o. Antes disso, a cidade estava desde 2015\u00a0sem registrar casos da doen\u00e7a.\nAl\u00e9m das tr\u00eas infec\u00e7\u00f5es confirmadas, a secretaria investiga outras 80 notifica\u00e7\u00f5es suspeitas. Mesmo antes da confirma\u00e7\u00e3o, t\u00e9cnicos da vigil\u00e2ncia epidemiol\u00f3gica realizam\u00a0a\u00e7\u00f5es de bloqueio vacinal para evitar o cont\u00e1gio.\nNessas a\u00e7\u00f5es, os agentes municipais buscam pessoas n\u00e3o vacinadas em um raio de oito quarteir\u00f5es ao redor do caso para que todas sejam devidamente imunizadas.\nEssa busca tamb\u00e9m pode ser realizada em locais frequentados pelo paciente, como escolas, creches e com\u00e9rcios. O procedimento \u00e9 uma recomenda\u00e7\u00e3o do\u00a0Minist\u00e9rio da Sa\u00fade\u00a0e deve ser seguido em todo o Pa\u00eds.\nO sarampo pode ser evitado com a vacina tr\u00edplice viral, que protege contra sarampo, caxumba e rub\u00e9ola\u00a0e\u00a0\u00e9 fornecida gratuitamente pelo Sistema \u00danico de Sa\u00fade ().\nO esquema vacinal \u00e9 composto por duas doses: uma aos 12 meses e outra aos 15 meses. Para quem n\u00e3o se vacinou quando crian\u00e7a ou n\u00e3o tem certeza sobre a imuniza\u00e7\u00e3o, a recomenda\u00e7\u00e3o \u00e9 que procure um posto de sa\u00fade e tome as duas doses. A partir dos 30 anos, somente uma dose \u00e9 indicada.\nOs sintomas do sarampo s\u00e3o febre alta, acima de 38,5\u00b0C; exantema (erup\u00e7\u00f5es cut\u00e2neas vermelhas); tosse; coriza; conjuntivite e manchas brancas que aparecem na mucosa bucal de 1 a 2 dias antes do aparecimento do exantema.\nSim. Complica\u00e7\u00f5es infecciosas decorrentes do sarampo podem levar \u00e0 morte, particularmente em crian\u00e7as desnutridas e menores de um ano de idade.\nComo \u00e9 uma doen\u00e7a extremamente contagiosa, a \u00fanica forma de se prevenir \u00e9 com a vacina\u00e7\u00e3o, que deve ser aplicada em duas doses: uma aos 12 meses e a outra, aos 15 meses.\nA primeira dose deve ser dada a crian\u00e7as de 12 meses de idade. J\u00e1 a segunda, a crian\u00e7as de 15 meses (1 ano e 3 meses). Gestantes, crian\u00e7as com menos de 6 meses e imunocomprometidos n\u00e3o devem receber a dose. A gestante deve esperar para ser vacinada ap\u00f3s o parto.\nN\u00e3o. E adultos na faixa de 30 anos devem, especialmente, ficar atentos. Isso porque, no passado, a vacina\u00e7\u00e3o era feita aos 9 meses e em apenas uma dose. Portanto, eles devem procurar o servi\u00e7o de sa\u00fade para atualizar a caderneta de vacina\u00e7\u00e3o."},
{"title": "This video is unavailable.", "diseases": ["gripe"], "location": [["Progresso", 43]], "retrieved_datetime": "2019-11-19 21:57:53", "depth": 3, "url": "https://www.youtube.com/watch?v=yxW40KF63V4", "content": "Sign in to report inappropriate content.\n*Kombucha*CONSUMO:\u2022PRIMEIRA SEMANA - comece com \u00bc de copo 1 vez ao dia.\u2022SEGUNDA SEMANA - aumente para \u00bc de copo 2 vezes ao dia.\u2022TERCEIRA SEMANA - aumente para \u00bc de copo 3 vezes ao dia.\u2022Beber muita \u00e1gua por dia (8 copos) pois o kombucha come\u00e7a a eliminas as toxinas do organismo.Depois da terceira semana o consumo do kombucha fica a crit\u00e9rio de cada um. Eu bebo uns 4 copos por dia.CONTRA-INDICA\u00c7\u00d5ES:\u2022N\u00e3o d\u00ea ch\u00e1 de kombucha a crian\u00e7as menores de 14 anos.\u2022N\u00e3o deve ser utilizado por mulheres gr\u00e1vidas ou que estejam amamentando devido \u00e0 presen\u00e7a de Heparina (anticoagulante).\u2022As pessoas hemof\u00edlicas devem evitar seu consumo devido \u00e0 presen\u00e7a de Heparina.\u2022N\u00e3o \u00e9 recomend\u00e1vel \u00e0s pessoas al\u00e9rgicas ao ch\u00e1.\u2022Algumas pessoas t\u00eam incompatibilidade com os produtos fermentados. Provar pequenas quantidades se n\u00e3o est\u00e1 seguro.\u2022Pessoas com problemas de rins e f\u00edgado devem de tom\u00e1-lo dilu\u00eddo com \u00e1gua.BENEF\u00cdCIOS:1. Sensa\u00e7\u00e3o de bem-estar.2. Ajuda a aliviar a congest\u00e3o em vias a\u00e9reas.3. Fortalece e alonga o cabelo.4. \u00c9 estimulante e energ\u00e9tico.5. \u00c9 muito eficaz em todos os tipos de artrite. Ajuda a controlar a dor e as deforma\u00e7\u00f5es articulares da artrite reumat\u00f3ide.5a. Ajudar a reparar a cartilagem danificada pela Osteo-Artrite (se ainda houver cartilagem remanescente).5b. Ajuda na Gota, quebrando os cristais e removendo a dor e a sensibilidade.6. Reduz a inflama\u00e7\u00e3o das tendinites calcificadas.7. Melhora a asma e a \u201cfebre-do-feno\u201d [rea\u00e7\u00f5es al\u00e9rgicas ao p\u00f3len das plantas geralmente na primavera].8. Contribui para a irriga\u00e7\u00e3o sangu\u00ednea.9. Redu\u00e7\u00e3o do stress.10. Muito calmante.11. Aumento do impulso sexual.12. Regula os intestinos.13. Cura c\u00e2ndida, ou infec\u00e7\u00e3o por fungos.14. Assessora a digest\u00e3o, impede o refluxo \u00e1cido.15. Elimina psor\u00edase.16. Elimina ou reduz o rash cut\u00e2neo.17. Melhora e controla a circula\u00e7\u00e3o sangu\u00ednea nas pernas.18. Limpa e melhora a pele.19. Faz uma boa limpeza no cabelo e no couro cabeludo 20. Ajuda a tirar as \u201cescamas\u201d de certas doen\u00e7as de pele.21. Faz um maravilhoso \u2018escalda-p\u00e9s\u2019.22. Diminui grandes lipomas.23. Embeleza e reduz o envelhecimento da pele do rosto.24. Reduz a c\u00f3lica menstrual severa.25. Cura amigdalite.26. Aumenta a mobilidade intestinal.27. Reduz / estabiliza a press\u00e3o arterial.28. Previne e ajuda a curar as infec\u00e7\u00f5es na bexiga.29. Melhora a s\u00edndrome do t\u00fanel do carpo.30. Cura os fur\u00fanculos e infec\u00e7\u00f5es por staphylococcus na pele.31. Previne les\u00f5es ou ulcera\u00e7\u00f5es bucais.32. Previne o eczema na pele.33. Cabelo e unha crescem mais r\u00e1pido.34. Cura catarata e problemas visuais.35. Elimina os fungos das unhas e p\u00e9 de atleta.36. Promove uma sensa\u00e7\u00e3o de bem-estar para as pessoas com c\u00e2ncer hep\u00e1tico.37. Ajuda na menopausa e andropausa.38. Limpa as toxinas do corpo, os rins se tornam mais ativos.39. Reduz as queimaduras e a queimadura do sol.40. Reduz o eczema (incha\u00e7o) por picadas de abelha.41. Bom desodorante.42. Para algumas pessoas elimina o desejo do \u00e1lcool e ajuda a relaxar.43. Acaba com a gripe e resfriados.44. Progresso significativo na cura dos l\u00e1bios rachados por aplica\u00e7\u00e3o t\u00f3pica da bebida.45. Nivela a glicose nos diab\u00e9ticos.46. Restaura a cor natural do cabelo, incluindo as sobrancelhas, para algumas pessoas.47. Melhora a acuidade visual e elimina as \u201cvaria\u00e7\u00f5es\u201d [como vis\u00e3o turva].48. Repelente contra insetos, mosquitos e pulgas.49. Reduz a celulite.50. Elimina verrugas.51. Muito bom para algumas pessoas com AIDS / HIV.52. Melhora a flexibilidade.53. Elimina manchas da idade.54. Efeito rejuvenescedor.55. Problemas da menopausa desapareceram: transpira\u00e7\u00e3o noturna, incha\u00e7o abdominal, mudan\u00e7a de humor.56. Kombucha promove vida longa.57. Al\u00edvio da ansiedade.58. Elimina a pris\u00e3o de ventre e hemorr\u00f3idas.59. Normaliza os padr\u00f5es de sono.60. \u00d3timo estimulante pela manh\u00e3 (substitui o caf\u00e9). Colite ulcerativa, B61. Reduz a dosagens de certos medicamentos pela metade.62. Reduz ou elimina sintomas al\u00e9rgicos."},
{"title": "Mulher corre por enxame de moscas e acha larva no olho", "diseases": ["conjuntivite"], "location": [], "retrieved_datetime": "2019-11-19 21:59:58", "depth": 3, "url": "https://runnersworld.com.br/enxame-de-moscas-larva-olho/", "content": "por Jordan Smith, da Runner's World USEm fevereiro de 2018, uma mulher de 68 anos corria por uma trilha ao ar livre na California (EUA). Ela notou uma irrita\u00e7\u00e3o passageira no olho direito ap\u00f3s passar por um enxame de moscas. Cerca de um m\u00eas depois, a irrita\u00e7\u00e3o voltou. Ela lavou com \u00e1gua e notou a poss\u00edvel causa do problema: uma larva no olho, de 1cm.Ela lavou rapidamente, mas ent\u00e3o notou uma segunda larva, que tamb\u00e9m removeu. No dia seguinte, ela foi ao m\u00e9dico, que encontrou e removeu uma terceira larva, como\nO m\u00e9dico mandou a larva para testes e recomendou que ela continuasse a lavar o olho com \u00e1gua com frequ\u00eancia, al\u00e9m de usar um col\u00edrio antibi\u00f3tico.Algumas semanas depois, ela fez outro exame nos olhos e descobriu que estava com conjuntivite leve. Nenhuma larva adicional foi encontrada nesse exame mas, algum tempo depois, ela encontrou outra, totalizando quatro.As criaturas eram , uma larva de olhos tipicamente encontrada em gados. Esse era o segundo caso em humanos, Essas larvas s\u00e3o transmitidas por moscas, segundo Sarah Sapp, cientista dos Estados Unidos. Conforme a mosca voa perto dos olhos, a larva deixa a mosca e se instala em tecidos pr\u00f3ximos ao olho, como p\u00e1lpebras e ductos lacrimais.Se voc\u00ea corre ao livre com frequ\u00eancia, pode j\u00e1 ter encontrado um enxame de pequenas moscas.\u00a0\u201cO mais importante \u00e9 lembrar que essas infec\u00e7\u00f5es em humanos s\u00e3o extremamente raras\u201d, diz Sapp.Mas voc\u00ea tem, sim, grandes chances de ficar com algo no seu olho durante uma corrida.A melhor coisa a se fazer \u00e9 procurar a fonte de \u00e1gua limpa mais pr\u00f3xima e lavar o olho. Voc\u00ea deve tentar remover o que quer que esteja incomodando com a \u00e1gua corrente, n\u00e3o esfregando, diz John Womack, m\u00e9dico dos Estados Unidos. Apesar de esfregar ser uma rea\u00e7\u00e3o comum, as part\u00edculas de suas m\u00e3os podem se transferir para os olhos ou, ent\u00e3o, voc\u00ea pode fazer com que o que j\u00e1 esteja l\u00e1 se mova, causando mais irrita\u00e7\u00e3o.Se n\u00e3o tem \u00e1gua limpa por perto, Womack sugere piscar o olho compulsivamente para for\u00e7ar a part\u00edcula a sair. Mas, se isso d\u00f3i, o ideal \u00e9 manter o olho fechado at\u00e9 achar \u00e1gua.Se a irrita\u00e7\u00e3o persistir ap\u00f3s a limpeza, procure um m\u00e9dico. Womack conta que ele j\u00e1 removeu de tudo do olho de pacientes: de insetos e pernas de insetos, areias e at\u00e9 pedras."},
{"title": "Geral", "diseases": ["febre amarela", "sarampo"], "location": [["Belo Horizonte", 31], ["Belo Monte", 27], ["Bertioga", 35], ["Brumadinho", 31], ["Curitiba", 41], ["Esp\u00edrito Santo", 24], ["Fronteiras", 22], ["Horizonte", 23], ["Planalto", 29], ["Planalto", 43], ["Planalto", 35], ["Planalto", 41], ["Rio Grande", 43], ["S\u00e3o Paulo", 35], ["Sa\u00fade", 29], ["Teixeira", 25]], "retrieved_datetime": "2019-11-19 22:01:19", "depth": 3, "url": "https://istoe.com.br/categoria/geral/", "content": "O presidente da C\u00e2mara, Rodrigo Maia (DEM-RJ), criticou durante sess\u00e3o do plen\u00e1rio a destrui\u00e7\u00e3o de uma placa sobre genoc\u00eddio negro pelo deputado Coronel Tadeu (PSL-SP) nesta ter\u00e7a-feira (19), na C\u00e2mara dos Deputados. A pe\u00e7a fazia parte de uma exposi\u00e7\u00e3o \u201c(Re)existir no Brasil: Trajet\u00f3rias Negras Brasileiras\u201d em homenagem ao Dia da Consci\u00eancia Negra, celebrado no dia [\u2026]O plen\u00e1rio do Senado apreciou hoje (19), os destaques que faltavam no primeiro turno da PEC Paralela \u00e0 Reforma da Previd\u00eancia (PEC133/19). O texto principal da PEC havia sido aprovado, em primeiro turno, no in\u00edcio do m\u00eas, faltando apenas os destaques. Dos quatro destaques inicialmente apresentados, dois foram rejeitados; um, do PSDB, foi retirado; e [\u2026]A ministra dos Direitos Humanos, Damares Alves, afirmou ontem em Belo Horizonte que o governo federal vai criar um canal para que pais de alunos possam reclamar de professores que, durante as aulas, atentem \u201ccontra a moral, a religi\u00e3o e a \u00e9tica da fam\u00edlia\u201d. A ministra esteve na capital mineira para participar de audi\u00eancia p\u00fablica [\u2026]O incremento do Produto Interno Bruto (PIB) do setor agropecu\u00e1rio neste ano e no pr\u00f3ximo foi revisto para cima pelo Instituto de Pesquisa Econ\u00f4mica Aplicada (Ipea). A previs\u00e3o anterior era de crescimento de 0,5% em 2019 e a nova proje\u00e7\u00e3o marca 1,4%. No caso de 2020, a proje\u00e7\u00e3o de crescimento vai de 3,2% a 3,7%, [\u2026]Senadores avan\u00e7am em negocia\u00e7\u00f5es para apresenta\u00e7\u00e3o de um Projeto de Lei que permita a pris\u00e3o ap\u00f3s condena\u00e7\u00e3o em segunda inst\u00e2ncia. O presidente do Senado, Davi Alcolumbre (DEM-AP), tem tratado com alguns l\u00edderes, como o seu colega de partido, Rodrigo Pacheco (DEM-MG), sobre a apresenta\u00e7\u00e3o de um texto que n\u00e3o corra risco de ser questionado do [\u2026]Alunos de escolas p\u00fablicas urbanas em mais de 5,2 mil munic\u00edpios do pa\u00eds poder\u00e3o ser beneficiados com acesso \u00e0 internet. Em cerim\u00f4nia no Pal\u00e1cio do Planalto, com\u00a0participa\u00e7\u00e3o do presidente Jair Bolsonaro, o governo anunciou hoje (19) a amplia\u00e7\u00e3o do programa Educa\u00e7\u00e3o Conectada, do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (MEC). A medida prev\u00ea\u00a0investimentos de R$ 224 milh\u00f5es at\u00e9 [\u2026]A Ag\u00eancia Nacional de Energia El\u00e9trica (Aneel) autorizou hoje (19) a entrada em opera\u00e7\u00e3o comercial da 18\u00aa turbina da usina hidrel\u00e9trica de Belo Monte. Com o funcionamento da turbina, a usina, localizada no Rio Xingu (PA), passa a ter capacidade instalada de 11.233,1 MW e quantidade m\u00e9dia de gera\u00e7\u00e3o de energia de 4.571 MW. Belo [\u2026]O Instituto Nacional de Estudos e Pesquisas Educacionais An\u00edsio Teixeira (Inep) firmou nesta ter\u00e7a-feira (19) conv\u00eanios com mais cinco institui\u00e7\u00f5es de ensino superior portuguesas que passam a aceitar as notas do Exame Nacional do Ensino M\u00e9dio (Enem) para a admiss\u00e3o de estudantes. Com estes acordos, agora s\u00e3o 47 universidades que\u00a0usam este crit\u00e9rio.\nO presidente do [\u2026]O presidente da C\u00e2mara dos Deputados, Rodrigo Maia, lan\u00e7ou nesta ter\u00e7a-feira (19) uma agenda legislativa para o desenvolvimento social. O pacote, ainda em estudo, tem o objetivo de propor uma s\u00e9rie de a\u00e7\u00f5es de combate \u00e0 pobreza e de redu\u00e7\u00e3o das desigualdades no pa\u00eds. \u201cQue comecemos hoje a discutir os projetos e mostrar que nossa [\u2026]O ministro da Justi\u00e7a e Seguran\u00e7a P\u00fablica, Sergio Moro, afirmou nesta ter\u00e7a-feira (19) que ainda h\u00e1 espa\u00e7o para di\u00e1logo sobre o pacote anticrime que tramita na C\u00e2mara dos Deputados. A previs\u00e3o do presidente da C\u00e2mara, deputado Rodrigo Maia (DEM-RJ), \u00e9 que o projeto seja votado em plen\u00e1rio na pr\u00f3xima semana. \u201cH\u00e1 espa\u00e7o para discutirmos com [\u2026]A Ag\u00eancia Nacional de Energia El\u00e9trica (Aneel) decidiu hoje (19) aplicar uma redu\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de 5,06% nas tarifas da distribuidora de energia Companhia Estadual de Distribui\u00e7\u00e3o de Energia El\u00e9trica SA (CEEE-D), que atua no Rio Grande do Sul. A empresa atende 1,7 milh\u00e3o de unidades consumidoras localizadas em 72 munic\u00edpios do estado. As novas tarifas [\u2026]A Petrobras anunciou, nesta ter\u00e7a-feira (19), a assinatura da venda da totalidade de suas a\u00e7\u00f5es da Liquig\u00e1s Distribuidora para as empresas Copagaz e Nacional G\u00e1s Butano. O valor da venda \u00e9 de R$ 3,7 bilh\u00f5es. Como parte da estrutura\u00e7\u00e3o da opera\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 realizado investimento acion\u00e1rio minorit\u00e1rio por parte da Ita\u00fasa na Copagaz. A Liquig\u00e1s atua [\u2026]O ministro do Supremo Tribunal Federal (STF) Luiz Fux decidiu hoje (19) voltar atr\u00e1s e liberar o julgamento de uma a\u00e7\u00e3o disciplinar protocolada contra o procurador da Rep\u00fablica Deltan Dallagnol, chefe da for\u00e7a-tarefa da Opera\u00e7\u00e3o Lava Jato em Curitiba, no Conselho Nacional do Minist\u00e9rio P\u00fablico (CNMP). O julgamento poder\u00e1 ocorrer na pr\u00f3xima semana. Na semana [\u2026]O uso consciente de antibi\u00f3ticos requer a atua\u00e7\u00e3o de diversos atores, que v\u00e3o desde a popula\u00e7\u00e3o em geral at\u00e9 profissionais da sa\u00fade e ind\u00fastria farmac\u00eautica. \u201cSem uma a\u00e7\u00e3o urgente, caminhamos para uma era p\u00f3s-antibi\u00f3ticos, em que infec\u00e7\u00f5es comuns e ferimentos leves podem voltar a matar\u201d, alerta a Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade (OMS).organiza\u00e7\u00e3o que promove at\u00e9 [\u2026]A Petrobras identificou que a sua reputa\u00e7\u00e3o foi prejudica pela vazamento de petr\u00f3leo em praias do Nordeste e do Esp\u00edrito Santo. Pesquisa demonstra uma queda dos indicadores que avaliam a imagem da empresa a partir do per\u00edodo em que o acidente ambiental ganhou visibilidade. A an\u00e1lise interna da estatal \u00e9 que uma parte expressiva da [\u2026]O Minist\u00e9rio da Agricultura informou nesta ter\u00e7a-feira, 19, em nota, que novos resultados de amostras de pescado capturado na costa do Nordeste afetada pelas manchas de \u00f3leo \u201crevelam n\u00edveis baixos de Hidrocarbonetos Polic\u00edclicos Arom\u00e1ticos (HPA) \u2013 indicadores para, entre outros, contamina\u00e7\u00e3o por derivados de petr\u00f3leo\u201d. Conforme a pasta, as coletas foram realizadas nos dias 28 [\u2026]Uma opera\u00e7\u00e3o da Pol\u00edcia Civil de S\u00e3o Paulo, chamada Magneto, desarticulou hoje (19) uma organiza\u00e7\u00e3o criminosa que aplicava golpes em sites de compras pela internet. A sede da quadrilha ficava em Bertioga, litoral paulista. Na opera\u00e7\u00e3o, descobriu-se que os criminosos\u00a0utilizavam cart\u00f5es falsos para fazer compras na internet, recebiam os produtos, mas depois n\u00e3o finalizavam o [\u2026]O Minist\u00e9rio da Sa\u00fade deu in\u00edcio a segunda fase da campanha Movimento Vacina Brasil nas Fronteiras. At\u00e9 o dia 30 de\u00a0novembro,\u00a016 munic\u00edpios ter\u00e3o as a\u00e7\u00f5es de vacina\u00e7\u00e3o intensificadas. O objetivo \u00e9 ampliar a cobertura vacinal, principalmente, contra o sarampo e a febre amarela.\u00a0A a\u00e7\u00e3o envolve pa\u00edses do Mercosul (Brasil, Argentina, Paraguai e Uruguais) e pa\u00edses [\u2026]O presidente Jair Bolsonaro assinou sua carta de desfilia\u00e7\u00e3o do PSL. A informa\u00e7\u00e3o foi confirmada, nesta ter\u00e7a-feira (19), pela advogada do presidente, Karina Kuffa, que se reuniu com ele no Pal\u00e1cio do Planalto. \u201cHoje vai ser feito o protocolo formal do pedido de desfilia\u00e7\u00e3o partid\u00e1ria do presidente da Rep\u00fablica\u201d, disse Kuffa. O documento ser\u00e1 entregue [\u2026]Atingidos pelo rompimento da barragem da Vale em Brumadinho (MG) est\u00e3o hoje (19) em manifesta\u00e7\u00e3o para cobrar a continuidade do pagamento de aux\u00edlios emergenciais e a contrata\u00e7\u00e3o de assessorias t\u00e9cnicas que os auxiliem a reivindicar seus direitos no processo de repara\u00e7\u00e3o de danos. Eles pedem\u00a0uma reuni\u00e3o com a diretoria da mineradora. No ato, foi bloqueada [\u2026]1234510x R$ 49,9010x R$ 49,908X R$ 12,258X R$ 10,754X R$ 12,008X R$ 13,008X R$ 13,008X R$ 13,005X R$ 11,208X R$ 13,00\nCopyright \u00a9 2019 - Editora Tr\u00eas\nTodos os direitos reservados.\nA Tr\u00eas Com\u00e9rcio de Publica\u00e7\u00f5s Ltda. (EDITORA TR\u00caS) vem informar aos seus consumidores que n\u00e3o realiza cobran\u00e7as por telefone e que tamb\u00e9m n\u00e3o oferece cancelamento do contrato de assinatura de revistas mediante o pagamento de qualquer valor. Tampouco autoriza terceiros a faz\u00ea-lo.\nA Editora Tr\u00eas \u00e9 v\u00edtima e n\u00e3o se responsabiliza por tais mensagens e cobran\u00e7as, informando aos seus clientes que todas as medidas cab\u00edveis foram tomadas, inclusive criminais, para apura\u00e7\u00e3o das responsabilidades."},
{"title": "Giro", "diseases": ["febre amarela", "sarampo"], "location": [["Belo Horizonte", 31], ["Belo Monte", 27], ["Bertioga", 35], ["Curitiba", 41], ["Equador", 24], ["Esp\u00edrito Santo", 24], ["Fronteiras", 22], ["Horizonte", 23], ["Planalto", 29], ["Planalto", 43], ["Planalto", 35], ["Planalto", 41], ["Rio Grande", 43], ["S\u00e3o Paulo", 35], ["Sa\u00fade", 29], ["Teixeira", 25]], "retrieved_datetime": "2019-11-19 22:02:09", "depth": 3, "url": "https://www.istoedinheiro.com.br/categoria/giro/", "content": "O presidente da C\u00e2mara, Rodrigo Maia (DEM-RJ), criticou durante sess\u00e3o do plen\u00e1rio a destrui\u00e7\u00e3o de uma placa sobre genoc\u00eddio negro pelo deputado Coronel Tadeu (PSL-SP) nesta ter\u00e7a-feira (19), na C\u00e2mara dos Deputados. A pe\u00e7a fazia parte de uma exposi\u00e7\u00e3o \u201c(Re)existir no Brasil: Trajet\u00f3rias Negras Brasileiras\u201d em homenagem ao Dia da Consci\u00eancia Negra, celebrado no dia [\u2026]O plen\u00e1rio do Senado apreciou hoje (19), os destaques que faltavam no primeiro turno da PEC Paralela \u00e0 Reforma da Previd\u00eancia (PEC133/19). O texto principal da PEC havia sido aprovado, em primeiro turno, no in\u00edcio do m\u00eas, faltando apenas os destaques. Dos quatro destaques inicialmente apresentados, dois foram rejeitados; um, do PSDB, foi retirado; e [\u2026]A ministra dos Direitos Humanos, Damares Alves, afirmou ontem em Belo Horizonte que o governo federal vai criar um canal para que pais de alunos possam reclamar de professores que, durante as aulas, atentem \u201ccontra a moral, a religi\u00e3o e a \u00e9tica da fam\u00edlia\u201d. A ministra esteve na capital mineira para participar de audi\u00eancia p\u00fablica [\u2026]O incremento do Produto Interno Bruto (PIB) do setor agropecu\u00e1rio neste ano e no pr\u00f3ximo foi revisto para cima pelo Instituto de Pesquisa Econ\u00f4mica Aplicada (Ipea). A previs\u00e3o anterior era de crescimento de 0,5% em 2019 e a nova proje\u00e7\u00e3o marca 1,4%. No caso de 2020, a proje\u00e7\u00e3o de crescimento vai de 3,2% a 3,7%, [\u2026]Senadores avan\u00e7am em negocia\u00e7\u00f5es para apresenta\u00e7\u00e3o de um Projeto de Lei que permita a pris\u00e3o ap\u00f3s condena\u00e7\u00e3o em segunda inst\u00e2ncia. O presidente do Senado, Davi Alcolumbre (DEM-AP), tem tratado com alguns l\u00edderes, como o seu colega de partido, Rodrigo Pacheco (DEM-MG), sobre a apresenta\u00e7\u00e3o de um texto que n\u00e3o corra risco de ser questionado do [\u2026]Alunos de escolas p\u00fablicas urbanas em mais de 5,2 mil munic\u00edpios do pa\u00eds poder\u00e3o ser beneficiados com acesso \u00e0 internet. Em cerim\u00f4nia no Pal\u00e1cio do Planalto, com\u00a0participa\u00e7\u00e3o do presidente Jair Bolsonaro, o governo anunciou hoje (19) a amplia\u00e7\u00e3o do programa Educa\u00e7\u00e3o Conectada, do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (MEC). A medida prev\u00ea\u00a0investimentos de R$ 224 milh\u00f5es at\u00e9 [\u2026]A Ag\u00eancia Nacional de Energia El\u00e9trica (Aneel) autorizou hoje (19) a entrada em opera\u00e7\u00e3o comercial da 18\u00aa turbina da usina hidrel\u00e9trica de Belo Monte. Com o funcionamento da turbina, a usina, localizada no Rio Xingu (PA), passa a ter capacidade instalada de 11.233,1 MW e quantidade m\u00e9dia de gera\u00e7\u00e3o de energia de 4.571 MW. Belo [\u2026]O Instituto Nacional de Estudos e Pesquisas Educacionais An\u00edsio Teixeira (Inep) firmou nesta ter\u00e7a-feira (19) conv\u00eanios com mais cinco institui\u00e7\u00f5es de ensino superior portuguesas que passam a aceitar as notas do Exame Nacional do Ensino M\u00e9dio (Enem) para a admiss\u00e3o de estudantes. Com estes acordos, agora s\u00e3o 47 universidades que\u00a0usam este crit\u00e9rio.\nO presidente do [\u2026]O presidente da C\u00e2mara dos Deputados, Rodrigo Maia, lan\u00e7ou nesta ter\u00e7a-feira (19) uma agenda legislativa para o desenvolvimento social. O pacote, ainda em estudo, tem o objetivo de propor uma s\u00e9rie de a\u00e7\u00f5es de combate \u00e0 pobreza e de redu\u00e7\u00e3o das desigualdades no pa\u00eds. \u201cQue comecemos hoje a discutir os projetos e mostrar que nossa [\u2026]A alta comiss\u00e1ria da ONU para os Direitos Humanos, Michelle Bachelet, denunciou nesta ter\u00e7a-feira, em Londres, a \u201cbrutalidade policial\u201d utilizada em alguns pa\u00edses para reprimir protestos contra a \u201cdesigualdade\u201d social, e pediu que os l\u00edderes \u201cescutem as cr\u00edticas\u201d. Citando pa\u00edses como o Chile (que presidiu em 2006-2010 e 2014-2018), Brasil, Argentina, Bol\u00edvia, Equador, Fran\u00e7a, Hong [\u2026]O ministro da Justi\u00e7a e Seguran\u00e7a P\u00fablica, Sergio Moro, afirmou nesta ter\u00e7a-feira (19) que ainda h\u00e1 espa\u00e7o para di\u00e1logo sobre o pacote anticrime que tramita na C\u00e2mara dos Deputados. A previs\u00e3o do presidente da C\u00e2mara, deputado Rodrigo Maia (DEM-RJ), \u00e9 que o projeto seja votado em plen\u00e1rio na pr\u00f3xima semana. \u201cH\u00e1 espa\u00e7o para discutirmos com [\u2026]A Ag\u00eancia Nacional de Energia El\u00e9trica (Aneel) decidiu hoje (19) aplicar uma redu\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de 5,06% nas tarifas da distribuidora de energia Companhia Estadual de Distribui\u00e7\u00e3o de Energia El\u00e9trica SA (CEEE-D), que atua no Rio Grande do Sul. A empresa atende 1,7 milh\u00e3o de unidades consumidoras localizadas em 72 munic\u00edpios do estado. As novas tarifas [\u2026]A ONU advertiu nesta ter\u00e7a-feira que a repress\u00e3o de manifestantes no Ir\u00e3 pode ter deixado \u201cdezenas\u201d de mortos, ap\u00f3s quatro dias de protestos no pa\u00eds contra a alta nos pre\u00e7os da gasolina em plena crise econ\u00f4mica. \u201cEstamos particularmente alarmados com o emprego de muni\u00e7\u00e3o real, o que teria causado um n\u00famero importante de mortes, em [\u2026]A Petrobras anunciou, nesta ter\u00e7a-feira (19), a assinatura da venda da totalidade de suas a\u00e7\u00f5es da Liquig\u00e1s Distribuidora para as empresas Copagaz e Nacional G\u00e1s Butano. O valor da venda \u00e9 de R$ 3,7 bilh\u00f5es. Como parte da estrutura\u00e7\u00e3o da opera\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 realizado investimento acion\u00e1rio minorit\u00e1rio por parte da Ita\u00fasa na Copagaz. A Liquig\u00e1s atua [\u2026]O ministro do Supremo Tribunal Federal (STF) Luiz Fux decidiu hoje (19) voltar atr\u00e1s e liberar o julgamento de uma a\u00e7\u00e3o disciplinar protocolada contra o procurador da Rep\u00fablica Deltan Dallagnol, chefe da for\u00e7a-tarefa da Opera\u00e7\u00e3o Lava Jato em Curitiba, no Conselho Nacional do Minist\u00e9rio P\u00fablico (CNMP). O julgamento poder\u00e1 ocorrer na pr\u00f3xima semana. Na semana [\u2026]O uso consciente de antibi\u00f3ticos requer a atua\u00e7\u00e3o de diversos atores, que v\u00e3o desde a popula\u00e7\u00e3o em geral at\u00e9 profissionais da sa\u00fade e ind\u00fastria farmac\u00eautica. \u201cSem uma a\u00e7\u00e3o urgente, caminhamos para uma era p\u00f3s-antibi\u00f3ticos, em que infec\u00e7\u00f5es comuns e ferimentos leves podem voltar a matar\u201d, alerta a Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade (OMS).organiza\u00e7\u00e3o que promove at\u00e9 [\u2026]A Petrobras identificou que a sua reputa\u00e7\u00e3o foi prejudica pela vazamento de petr\u00f3leo em praias do Nordeste e do Esp\u00edrito Santo. Pesquisa demonstra uma queda dos indicadores que avaliam a imagem da empresa a partir do per\u00edodo em que o acidente ambiental ganhou visibilidade. A an\u00e1lise interna da estatal \u00e9 que uma parte expressiva da [\u2026]O Minist\u00e9rio da Agricultura informou nesta ter\u00e7a-feira, 19, em nota, que novos resultados de amostras de pescado capturado na costa do Nordeste afetada pelas manchas de \u00f3leo \u201crevelam n\u00edveis baixos de Hidrocarbonetos Polic\u00edclicos Arom\u00e1ticos (HPA) \u2013 indicadores para, entre outros, contamina\u00e7\u00e3o por derivados de petr\u00f3leo\u201d. Conforme a pasta, as coletas foram realizadas nos dias 28 [\u2026]Uma opera\u00e7\u00e3o da Pol\u00edcia Civil de S\u00e3o Paulo, chamada Magneto, desarticulou hoje (19) uma organiza\u00e7\u00e3o criminosa que aplicava golpes em sites de compras pela internet. A sede da quadrilha ficava em Bertioga, litoral paulista. Na opera\u00e7\u00e3o, descobriu-se que os criminosos\u00a0utilizavam cart\u00f5es falsos para fazer compras na internet, recebiam os produtos, mas depois n\u00e3o finalizavam o [\u2026]O Minist\u00e9rio da Sa\u00fade deu in\u00edcio a segunda fase da campanha Movimento Vacina Brasil nas Fronteiras. At\u00e9 o dia 30 de\u00a0novembro,\u00a016 munic\u00edpios ter\u00e3o as a\u00e7\u00f5es de vacina\u00e7\u00e3o intensificadas. O objetivo \u00e9 ampliar a cobertura vacinal, principalmente, contra o sarampo e a febre amarela.\u00a0A a\u00e7\u00e3o envolve pa\u00edses do Mercosul (Brasil, Argentina, Paraguai e Uruguais) e pa\u00edses [\u2026]1234510x R$ 49,9010x R$ 49,908X R$ 12,258X R$ 10,754X R$ 12,008X R$ 13,008X R$ 13,008X R$ 13,005X R$ 11,208X R$ 13,00\nCopyright \u00a9 2019 - Editora Tr\u00eas\nTodos os direitos reservados.\nA Tr\u00eas Com\u00e9rcio de Publica\u00e7\u00f5s Ltda. (EDITORA TR\u00caS) vem informar aos seus consumidores que n\u00e3o realiza cobran\u00e7as por telefone e que tamb\u00e9m n\u00e3o oferece cancelamento do contrato de assinatura de revistas mediante o pagamento de qualquer valor. Tampouco autoriza terceiros a faz\u00ea-lo.\nA Editora Tr\u00eas \u00e9 v\u00edtima e n\u00e3o se responsabiliza por tais mensagens e cobran\u00e7as, informando aos seus clientes que todas as medidas cab\u00edveis foram tomadas, inclusive criminais, para apura\u00e7\u00e3o das responsabilidades."},
{"title": "Tecnologia", "diseases": ["dengue"], "location": [["Americana", 35], ["Bras\u00edlia", 53], ["Calif\u00f3rnia", 41], ["Central", 29], ["Col\u00f4mbia", 35], ["Congo", 25], ["Esta\u00e7\u00e3o", 43], ["Fronteiras", 22], ["S\u00e3o Francisco", 35], ["S\u00e3o Francisco", 25], ["S\u00e3o Francisco", 28], ["S\u00e3o Francisco", 31], ["Sa\u00fade", 29]], "retrieved_datetime": "2019-11-19 22:02:11", "depth": 3, "url": "https://www.istoedinheiro.com.br/categoria/mercado-digital/", "content": "O estado de Nova York se uniu \u00e0 Calif\u00f3rnia e anunciou nesta ter\u00e7a-feira (19) um processo contra a empresa Juul Labs por propaganda enganosa sobre seus cigarros eletr\u00f4nicos e por vender ilegalmente seu produto a menores de idade. \u201cN\u00e3o h\u00e1 d\u00favida de que a publicidade agressiva da Juul contribuiu significativamente para a atual crise de [\u2026]O Google disse nesta ter\u00e7a-feira que seu assistente digital servir\u00e1 como um \u201capresentador de not\u00edcias\u201d em seus dispositivos conectados para entregar hist\u00f3rias de diversos parceiros de m\u00eddia. O recurso chamado Your News Update ser\u00e1 ativado solicitando ao Google Assistant que leia as not\u00edcias. O programa de intelig\u00eancia artificial fornecer\u00e1 \u201cuma mistura de not\u00edcias curtas escolhidas [\u2026]O Google lan\u00e7ou nesta ter\u00e7a-feira o Stadia, um servi\u00e7o on-line que permitir\u00e1 a seus assinantes acessar jogos de alta qualidade em qualquer dispositivo com conex\u00e3o \u00e0 internet, com o qual pretende transformar para sempre o mundo dos videogames. \u201cChegou a hora. A hora de mudar sua forma de pensar. Stadia chega hoje\u201d, tuitou a conta [\u2026]O presidente Jair Bolsonaro se reuniu nesta segunda-feira, em Bras\u00edlia, com o diretor-executivo no Brasil da chinesa Huawei, Wei Yao, que manifestou seu interesse em instalar a tecnologia 5G no pa\u00eds, mas n\u00e3o fez qualquer \u201cproposta\u201d concreta. Na reuni\u00e3o, \u201cn\u00e3o foi feita a proposta, ele apenas mostrou que quer o 5G no Brasil, mostrou apenas [\u2026]A Ford apresentou um Mustang el\u00e9trico, que, pela primeira vez, traz o emblem\u00e1tico logo do cavalo em um ve\u00edculo utilit\u00e1rio esportivo (SUV). O novo carro, apresentado no fim de semana anterior ao show do autom\u00f3vel de Los Angeles, mostra a tentativa da Ford de concorrer com carros similares j\u00e1 apresentados pela Tesla, General Motors e [\u2026]A maior das muitas luas de Saturno tem lagos, montanhas e dunas, e sua superf\u00edcie foi marcada e esculpida por muitas das mesmas for\u00e7as que moldaram a Terra, disseram cientistas nesta segunda-feira. Uma equipe liderada por Rosaly Lopes no Instituto de Tecnologia da Calif\u00f3rnia (Caltech) disse que o exterior vis\u00edvel de Tit\u00e3 \u00e9 \u201cum dos [\u2026]Do Tetris ao Fortnite, os videogames foram se tornando cada vez mais sofisticados e complexos. Os jogadores est\u00e3o por todos os lados: no metr\u00f4, absortos em passatempos para smartphones; na sala de casa, com um console para jogar em rede com amigos; ou no computador, em jogos imersivos em alta defini\u00e7\u00e3o. Em meio a esta [\u2026]Estudo americano mostra explos\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o enganosa ao mesmo tempo em que as tech sociais testam sistemas de controle, pressionadas pelo risco de perder audi\u00eancia e anunciantesO Twitter anunciou nesta sexta-feira (15) que sua proibi\u00e7\u00e3o de an\u00fancios pol\u00edticos exclui as mensagens \u201cbaseadas em causas\u201d sociais ou ambientais. A rede social com sede em S\u00e3o Francisco revelou detalhes de sua iniciativa de proibir as mensagens pol\u00edticas pagas a partir de 22 de novembro, enquanto aliviou as preocupa\u00e7\u00f5es dos ativistas de causas sociais. [\u2026]A Apple retirou de sua App Store todos os aplicativos relacionados a vaporizadores pelos riscos que a pr\u00e1tica pode apresentar \u00e0 sa\u00fade, no contexto de uma epidemia nos Estados Unidos que j\u00e1 deixou 42 mortos e quase 2.200 afetados neste ano. \u201cRecentemente, os especialistas dos Centros para Controle e Preven\u00e7\u00e3o de Doen\u00e7as (CDC) e a [\u2026]A Nasa fez \u201cpagamentos excessivos\u201d \u00e0 gigante aeroespacial americana Boeing para construir sua pr\u00f3xima c\u00e1psula para transportar astronautas, revelou nesta semana uma auditoria p\u00fablica. A ag\u00eancia espacial americana assinou contratos de pre\u00e7o fixo com a Boeing e a SpaceX em 2014 para construir naves para levar suas tripula\u00e7\u00f5es \u00e0 Esta\u00e7\u00e3o Espacial Internacional (ISS): Starliner para [\u2026]O Chile decretou \u201calerta sanit\u00e1rio\u201d nesta quinta-feira em seis regi\u00f5es para tratar do aumento, derivado da crise social, nas consultas por traumas e sa\u00fade mental, e garantir o tratamento adequado de doen\u00e7as cr\u00f4nicas, informou o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Com 22 mortos, 200 pessoas com ferimentos oculares e milhares de feridos, a inesperada crise social atinge [\u2026]Um c\u00e2ncer infeccioso se propagou entre duas esp\u00e9cies de mexilh\u00f5es de ambas as partes do Oceano Atl\u00e2ntico, segundo um estudo que aponta o transporte mar\u00edtimo como vetor da doen\u00e7a. O c\u00e2ncer s\u00f3 \u00e9 infeccioso em algumas ocasi\u00f5es. \u201cO diabo-da-tasm\u00e2nia, os c\u00e3es e os bivalves desenvolvem c\u00e2nceres que podem se propagar de um indiv\u00edduo a outro, [\u2026]James Peebles ganhou o Pr\u00eamio Nobel de F\u00edsica deste ano por ajudar a transformar o campo da cosmologia em uma ci\u00eancia respeitada, mas se h\u00e1 um termo que ele odeia ouvir, \u00e9 a \u201cTeoria do Big Bang\u201d. A principal explica\u00e7\u00e3o para o universo em seus primeiros per\u00edodos \u00e9 dominante h\u00e1 d\u00e9cadas, com o trabalho inicial [\u2026]Uma segunda vacina contra o ebola foi introduzida de forma experimental nesta quinta-feira (14) no leste da Rep\u00fablica Democr\u00e1tica do Congo (RDC), dias depois da homologa\u00e7\u00e3o oficial do primeiro tratamento. Equipes da ONG M\u00e9dicos Sem Fronteiras (MSF) abriram dois centros de aplica\u00e7\u00e3o das doses do laborat\u00f3rio americano Johnson & Johnson (J&J) em Goma, uma grande [\u2026]A regi\u00e3o da Am\u00e9rica Latina e do Caribe registra um recorde hist\u00f3rico de casos de dengue, com o maior n\u00famero no Brasil, M\u00e9xico, Nicar\u00e1gua, Col\u00f4mbia e Honduras, mas com maior incid\u00eancia nos pa\u00edses da Am\u00e9rica Central, informou a Organiza\u00e7\u00e3o Pan-Americana da Sa\u00fade (Opas). A dengue, uma infec\u00e7\u00e3o viral transmitida por mosquitos que pode ser fatal, [\u2026]A China realizou nesta quinta-feira (14) um teste com o equipamento de pouso que enviar\u00e1 em uma viagem de sete meses a Marte. O aparelho, em forma de uma aranha gigante de quatro patas, desceu sobre uma base perto de Pequim em condi\u00e7\u00f5es de gravidade semelhantes \u00e0s do Planeta Vermelho. Sob o olhar atento da [\u2026]Quando uma pessoa v\u00ea um pombo sem alguns dedos pode imaginar que a ave esteja doente, mas, na realidade, ela \u00e9 v\u00edtima dos nossos cabelos e de outros res\u00edduos jogados na rua \u2013 aponta um estudo recente. Nas grandes cidades do mundo, os pombos s\u00e3o uma legi\u00e3o, e muitos deles s\u00e3o aleijados, amputados de um, [\u2026]Quando uma pessoa v\u00ea um pombo sem alguns dedos pode imaginar que a ave esteja doente, mas, na realidade, ela \u00e9 v\u00edtima dos nossos cabelos e de outros res\u00edduos jogados na rua \u2013 aponta um estudo recente. Nas grandes cidades do mundo, os pombos s\u00e3o uma legi\u00e3o, e muitos deles s\u00e3o aleijados, amputados de um, [\u2026]A sonda espacial japonesa Hayabusa 2, que est\u00e1 na \u00f3rbita do asteroide Ryugu, iniciar\u00e1 nesta ter\u00e7a-feira sua viagem de retorno \u00e0 Terra, anunciou nesta ter\u00e7a-feira o ministro japon\u00eas de Educa\u00e7\u00e3o e Ci\u00eancias, Koichi Hagiuda. A Hayabusa 2 dever\u00e1 trazer dados que fornecer\u00e3o informa\u00e7\u00f5es sobre a forma\u00e7\u00e3o do sistema solar. A chegada \u00e0 Terra de uma [\u2026]1234510x R$ 49,9010x R$ 49,908X R$ 12,258X R$ 10,754X R$ 12,008X R$ 13,008X R$ 13,008X R$ 13,005X R$ 11,208X R$ 13,00\nCopyright \u00a9 2019 - Editora Tr\u00eas\nTodos os direitos reservados.\nA Tr\u00eas Com\u00e9rcio de Publica\u00e7\u00f5s Ltda. (EDITORA TR\u00caS) vem informar aos seus consumidores que n\u00e3o realiza cobran\u00e7as por telefone e que tamb\u00e9m n\u00e3o oferece cancelamento do contrato de assinatura de revistas mediante o pagamento de qualquer valor. Tampouco autoriza terceiros a faz\u00ea-lo.\nA Editora Tr\u00eas \u00e9 v\u00edtima e n\u00e3o se responsabiliza por tais mensagens e cobran\u00e7as, informando aos seus clientes que todas as medidas cab\u00edveis foram tomadas, inclusive criminais, para apura\u00e7\u00e3o das responsabilidades."},
{"title": "Alter do Ch\u00e3o, o Caribe Amaz\u00f4nico", "diseases": ["dengue", "febre amarela"], "location": [["Bel\u00e9m", 15], ["Bel\u00e9m", 25], ["Bel\u00e9m", 27], ["Belterra", 15], ["Fortaleza", 23], ["Guaruj\u00e1", 35], ["Ilha Grande", 22], ["Lago Verde", 21], ["Manaus", 13], ["Mascote", 29], ["Parintins", 13], ["Peixe", 17], ["Sair\u00e9", 26], ["Santar\u00e9m", 15]], "retrieved_datetime": "2019-11-19 22:03:25", "depth": 3, "url": "https://chickenorpasta.com.br/guias/alter-do-chao-o-caribe-amazonico", "content": "Tend\u00eancias dos principais festivais de inova\u00e7\u00e3o e criatividade do mundo.13 de November, 2015Fernando de Noronha? Ilha Grande?\u00a0Jericoacoara? Nada disso! A melhor praia do Brasil n\u00e3o est\u00e1 no litoral, mas sim no interior do Par\u00e1. Alter do Ch\u00e3o \u2013 Alter para os \u00edntimos \u2013 \u00e9 um para\u00edso de areias brancas banhadas pelas \u00e1guas claras e c\u00e1lidas do Rio Tapaj\u00f3s. N\u00e3o por acaso, o local \u00e9 conhecido como Caribe Amaz\u00f4nico \u2013 e faz por merecer o aposto., Alter para os \u00edntimos, fica \u00e0s margens do , um afluente do Amazonas, distante cerca de 30km de Santar\u00e9m, no Par\u00e1. A vila come\u00e7ou como uma pequena comunidade de pescadores, tornou-se com o tempo um balne\u00e1rio\u00a0de final de semana para os santarenos e nos \u00faltimos tempos tem se firmado cada vez mais como um destino tur\u00edstico de alcance nacional e internacional.Nessa evolu\u00e7\u00e3o, Alter perdeu um pouco de seu charme r\u00fastico original \u2013 o acesso a vila, que anos atr\u00e1s\u00a0era feito por estrada de terra, hoje em dia tem pista asfaltada, e o bucolismo do local \u00e9 quebrado nos finais de semana por uma horda de banhistas \u2013 nada, claro, que se compare a uma Copacabana ou Guaruj\u00e1 no ver\u00e3o. Al\u00e9m disso essa evolu\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m trouxe um lado positivo, que se reflete em melhores servi\u00e7os de hotelaria e estrutura para receber os turistas.A vila de Alter tem seu centro nervoso na, onde fica a Igreja. Ao redor da pra\u00e7a fica a maioria dos restaurantes, bares, mercados e outros servi\u00e7os dos quais o visitante pode necessitar. Em frente a pra\u00e7a, mas separada por um bra\u00e7o de \u00e1gua, fica o cart\u00e3o postal de Alter, a , na verdade uma pequena pen\u00ednsula de areias alv\u00edssimas. Nos finais de semana os turistas lotam as barracas que funcionam na Ilha vendendo pratos a base de peixe e cerveja gelada. O acesso \u00e9 feito atrav\u00e9s de canoas \u2013 catraias \u2013 que ficam ancoradas em frente a pra\u00e7a. Basta encostar l\u00e1, ver quem est\u00e1 \u201cna vez\u201d, e indicar onde deseja ser deixado. Na hora de voltar, basta acenar pra algum catraieiro que esteja pr\u00f3ximo. O sistema \u00e9 bem organizado e funciona sem percal\u00e7os.Do outro lado da Ilha do Amor, ligado ao Tapaj\u00f3s apenas por um bra\u00e7o d\u2019\u00e1gua, fica o , que, quando o rio est\u00e1 cheio, possibilita um surpreendente passeio de caiaque explorando os igap\u00f3s (mata alagada) e igarap\u00e9s (riachos) que o margeiam. Os caiaques podem ser alugados na pr\u00f3pria Ilha.Al\u00e9m da Pra\u00e7a, em sentido oposto \u00e0 Ilha do Amor, n\u00e3o h\u00e1 nada de muito interesse ao turista. S\u00e3o basicamente resid\u00eancias dos moradores locais e tamb\u00e9m de santarenos que ali passam os finais de semana.\nAlter do Ch\u00e3o exerce uma atra\u00e7\u00e3o irresist\u00edvel sobre muita gente. S\u00e3o bastante comuns relatos de visitas que se transformaram em resid\u00eancia, e h\u00e1 uma comunidade grande de forasteiros das mais variadas proced\u00eancias que decidiram ali fixar ra\u00edzes, maravilhados com o estilo de vida tranquilo dos locais e as \u00e1guas transparentes do Tapaj\u00f3s. H\u00e1 um ditado local que diz que aquele que se banha nas \u00e1guas do Rio uma vez sempre vai voltar, e a experi\u00eancia parece provar a validade da sabedoria popular.A Amaz\u00f4nia tem basicamente duas esta\u00e7\u00f5es: chuvosa, que, grosso modo, toma todo o primeiro semestre, e seca, que corresponde ao restante do ano. O regime de chuvas influencia no n\u00edvel do Rio. No come\u00e7o do ano o Tapaj\u00f3s est\u00e1 em seu ponto m\u00ednimo. A partir da\u00ed, com as chuvas, come\u00e7a a encher, chegando em junho ao seu \u00e1pice, quando come\u00e7a a estiagem.O n\u00edvel do Rio influencia muito a experi\u00eancia de Alter: quanto muito seco, maior a faixa de areia que o Tapaj\u00f3s exp\u00f5e, e essa parte mais funda acaba ficando um pouco lamacenta. Por outro lado, quando as \u00e1guas est\u00e3o no ponto m\u00e1ximo grande parte das praias, incluindo a Ilha do Amor, ficam encobertas \u2013 mas h\u00e1 quem prefira a paisagem assim, com o rio no seu m\u00e1ximo esplendor.Al\u00e9m disso, conv\u00e9m sempre evitar os per\u00edodos de maior movimenta\u00e7\u00e3o tur\u00edstica: carnaval, especialmente, mas tamb\u00e9m ano novo e o festival do Sair\u00e9 (que ocorre em meados de setembro). Levando isso tudo em conta, o per\u00edodo ideal pra visitar Alter s\u00e3o os meses de agosto, setembro e outubro, quando h\u00e1 menos turistas, o rio est\u00e1 num ponto m\u00e9dio e o tempo est\u00e1 mais firme. Caso n\u00e3o seja poss\u00edvel, meados do primeiro semestre \u2013 mar\u00e7o, abril, maio \u2013 tamb\u00e9m \u00e9 uma boa \u00e9poca, embora voc\u00ea esteja mais sujeito a chuvas \u2013 de qualquer maneira n\u00e3o se desespere, pois na Amaz\u00f4nia o calor est\u00e1 sempre presente e mesmo com chuva ainda d\u00e1 pra pegar aquela prainha.O acesso a Alter do Ch\u00e3o se d\u00e1 atrav\u00e9s de Santar\u00e9m.\ne\noperam voos alguns voos di\u00e1rios para o aeroporto local, vindos de Bel\u00e9m ou Manaus. Outra op\u00e7\u00e3o, pros mais aventureiros e que disp\u00f5e de mais tempo, \u00e9 pegar um barco nas capitais do Par\u00e1 ou Amazonas. A viagem at\u00e9 Santar\u00e9m leva dois dias e, ainda que cansativa, permite apreciar a Amaz\u00f4nia de uma forma mais intensa \u2013 al\u00e9m de ser uma boa forma de se entrosar com os locais. Tenha em mente que a viagem subindo o Rio leva mais tempo, devido \u00e0 correnteza. Em outras palavras, o trajeto Bel\u00e9m-Santar\u00e9m leva algumas boas horas a mais que Santar\u00e9m-Bel\u00e9m.Uma vez em Santar\u00e9m, a melhor op\u00e7\u00e3o \u00e9 tomar um t\u00e1xi at\u00e9 Alter do Ch\u00e3o (tamb\u00e9m \u00e9 poss\u00edvel pegar um \u00f4nibus, mas a menos que voc\u00ea esteja realmente com o or\u00e7amento apertado n\u00e3o recomendo essa alternativa \u2013 a viagem \u00e9 desconfort\u00e1vel e demorada). O servi\u00e7o de t\u00e1xi \u00e9 tabelado e custa R$80 (valores de outubro/2015). A viagem leva cerca de meia hora. \u00c9 poss\u00edvel tamb\u00e9m alugar um carro no aeroporto, embora a utilidade desses seja um pouco restrita, visto que em Alter se faz tudo a p\u00e9.J\u00e1 se foram os dias em que Alter era uma pequena vila de pescadores com praticamente nenhuma op\u00e7\u00e3o de hospedagem. Nada ainda \u00e9 extremamente luxuoso, o clima \u201croots\u201d se mant\u00e9m, mas hoje em dia h\u00e1 uma op\u00e7\u00e3o razo\u00e1vel de hot\u00e9is e pousadas pra todos os bolsos.A primeira decis\u00e3o que o turista tem que fazer \u00e9 se deseja ficar no centro da vila (pr\u00f3ximo da Igreja, mais pr\u00e1tico mas tamb\u00e9m um pouco mais muvucado), ou se prefere se isolar do movimento.No primeiro caso h\u00e1 o , moderno (para os padr\u00f5es de l\u00e1) e que possui quartos encarando a Ilha do Amor.Simplicidade, pre\u00e7o e a melhor localiza\u00e7\u00e3o de todas \u00e9 a . Tem cama, ar condicionado, e fica na frente do deck para passeios e da pra\u00e7a. Al\u00e9m disso o dono \u00e9 um fofo.Muitos falam tamb\u00e9m do\nque fica distante uns 15 minutos a p\u00e9 da Pra\u00e7a da Matriz e oferece acomoda\u00e7\u00e3o em chal\u00e9s. Os chal\u00e9s s\u00e3o bonitinhos, mas os quartos j\u00e1 ficamos e n\u00e3o consideramos que vale tanto a pena considerando a dist\u00e2ncia.Mais do que uma hospedagem, mas uma experi\u00eancia alternativa \u00e9 a Terramor.\u00a0A 1,5 km da Vila, \u00e9 um\nA oferta de restaurantes em Alter melhorou bastante nos \u00faltimos anos mas ainda \u00e9 bem fraca, aqu\u00e9m do que o lugar merece. Todas as op\u00e7\u00f5es, em geral, s\u00e3o bem simples e oferecem um card\u00e1pio parecido, com \u00eanfase nos peixes locais, especialmente tucunar\u00e9, pirarucu, filhote e tambaqui. Diferentemente do que acontece no sudeste, aqui os peixes normalmente s\u00e3o servidos inteiros, em pratos grandes, pra serem divididos. Os acompanhamentos mais usuais s\u00e3o arroz, uma salada simples, molho vinagrete e a onipresente farofa, que os paraenses comemos com praticamente tudo. Ah sim, onipresente \u00e0s mesas tamb\u00e9m \u00e9 o molho de pimenta de cheiro com tucupi, super arom\u00e1tico e ardido.A\u00a0refei\u00e7\u00e3o mais emblem\u00e1tica de Alter \u00e9 aquela feita em alguma das\nda Ilha do Amor, onde a precariedade das instala\u00e7\u00f5es (e higiene) \u00e9 suplantada pelo prazer de comer com os p\u00e9s na areia. O ritual come\u00e7a com a escolha do peixe: voc\u00ea vai at\u00e9 a barraca\u00a0onde as op\u00e7\u00f5es do dia v\u00e3o ser apresentadas pelo barraqueiro. Escolhido o peixe e acertado o pre\u00e7o, que varia com o tamanho, \u00e9 s\u00f3 decidir a forma de preparo: grelhado na brasa, frito ou cozido na caldeirada s\u00e3o os mais usuais.\u00a0Na d\u00favida\u00a0v\u00e1 de tucunar\u00e9 frito na manteiga, pirarucu \u00e0 milanesa ou ainda caldeirada de filhote \u2013 n\u00e3o tem erro.Enquanto espera seu peixe ficar pronto \u2013 e \u00eanfase no esperar, pois tudo ali funciona num tempo pr\u00f3prio, relaxado\u00a0\u2013 voc\u00ea pode acompanhar a cerveja Cerpa gelada com uma por\u00e7\u00e3o de iscas de peixe ou a especialidade local, o\n(uma farinha de peixe seco com a qual se faz um bolinho que lembra o de bacalhau). Outra op\u00e7\u00e3o bem peculiar s\u00e3o as por\u00e7\u00f5es de chips de banana da terra verde, levemente salgadas, vendidas por ambulantes, que tamb\u00e9m fornecem\u00a0por\u00e7\u00f5es de castanha do caju fresqu\u00edssimas, bem diferentes das que se come no resto do pa\u00eds.Se bater aquele desejo de colocar um pouco de a\u00e7\u00facar no organismo, esses mesmos ambulantes costumam vender docinhos a base de cupua\u00e7u e castanha do par\u00e1, e na Vila, pr\u00f3ximo \u00e0 pra\u00e7a da Matriz, h\u00e1 um quiosque da Sorveteria Nido, que oferece maravilhosos sorvetes de frutas locais, com destaque pros sabores de a\u00e7a\u00ed, tapioca e tapereb\u00e1 (e falando\u00a0em tapereb\u00e1, n\u00e3o perca a oportunidade de experimentar as frutas locais, muitas vezes ex\u00f3ticas pros paladares\u00a0forasteiros\u00a0mas sempre deliciosas).Melhores op\u00e7\u00f5es de restaurantes se encontram em Santar\u00e9m. Vale a pena reservar pelo menos uma noite pra se comer na cidade. Comidas t\u00edpicas num ambiente bem simples podem ser encontradas na\n(), que serve tacac\u00e1 \u2013 esp\u00e9cie de sopa feita de tucupi (caldo fermentado da mandioca), camar\u00e3o seco e jambu (uma erva que deixa a boca dormente) -, vatap\u00e1 paraense (com tucupi e jambu) e mani\u00e7oba \u2013 um prato de sabor t\u00e3o delicioso quanto aspecto, digamos, desagrad\u00e1vel, feito a partir das folhas da mandioca brava que s\u00e3o cozidas durante uma semana e depois temperadas com as carnes da feijoada.Outros restaurantes que fazem preparos muito interessantes com os ingredientes locais incluem o\n(\u2013 n\u00e3o deixe de provar a Farofa de Piracu\u00ed com Banana da Terra Frita, de comer ajoelhado, o Arroz Paraense, com jambu e tucupi, e a Panelinha de Feij\u00e3o Manteiguinha, uma especialidade local) e o (), que tem uma Moqueca de Pirarucu Defumado com Molho de Castanha do Par\u00e1 que d\u00e1 \u00e1gua na boca s\u00f3 de lembrar.Com acesso um pouco mais dif\u00edcil mas que vale a visita, o\n( acesso pela estrada do Aeroporto), chefiado pelo simpatic\u00edssimo Saulo Jennings e localizado no topo de um morro em frente a linda\u00a0Praia do Carapanari, oferece pratos a base de pescados com uma vista deslumbrante. Enquanto espera sua comida ficar pronta voc\u00ea pode tomar uma caipirinha na praia abaixo ou simplesmente relaxar na piscina. O Saulo tamb\u00e9m \u00e9 o principal contato para aqueles interessados em fazer Kite Surfing no Tapaj\u00f3s.O grande barato de Alter \u00e9 curtir\u00a0. L\u00e1 n\u00e3o h\u00e1 a anima\u00e7\u00e3o de uma Praia do Futuro em Fortaleza\u00a0nem o elegante cosmopolitismo de uma B\u00fazios. Alter funciona em outro ritmo, num tempo pr\u00f3prio, de contempla\u00e7\u00e3o e desfrute.\u00a0Tome uma catraia at\u00e9 a Ilha do Amor e passe uma manh\u00e3 relaxando nas \u00e1guas do Tapaj\u00f3s. Alugue um caiaque pra explorar o Lago Verde. Se esconda do sol do meio dia e aproveite pra tirar uma soneca na rede na varanda de seu chal\u00e9, mas acorde a tempo de fazer uma caminha pela praia no final da tarde e apreciar o p\u00f4r do sol \u2013 e, por que n\u00e3o, dar mais um mergulho sob a luz da lua? Diferentemente de outros lugares, o Tapaj\u00f3s se presta muito bem a mergulhos noturnos \u2013 mesmo a noite suas \u00e1guas se mant\u00eam com temperaturas pr\u00f3ximas dos 26\u00ba, perfeitas pra aliviar o calor das noites mais quentes. Tenho v\u00e1rias lembran\u00e7as de ver o p\u00f4r do sol de dentro d\u2019\u00e1gua, e l\u00e1 ficar at\u00e9 a lua subir aos c\u00e9us \u2013 \u00e9 uma experi\u00eancia \u00fanica. E o melhor, no outro dia voc\u00ea pode repetir tudo novamente!Mas, naquela hip\u00f3tese improv\u00e1vel de voc\u00ea se entendiar do para\u00edso, existem algumas op\u00e7\u00f5es de passeio:\u00a0um\u00a0curto\u00a0mas que vale muito a pena \u00e9 ir at\u00e9 a\u00a0, uma enorme ponta de areia que avan\u00e7a\u00a0no Tapaj\u00f3s. Converse com um catraieiro pra te levar l\u00e1, se poss\u00edvel se programando pra coincidir com o p\u00f4r do sol. \u00c9 comum o avistamento de botos por ali, o que n\u00e3o \u00e9 nenhum motivo pra alarme \u2013 eles est\u00e3o interessados apenas nos peixes.No caminho pra Ponto do Cururu voc\u00ea vai passar por outro marco geogr\u00e1fico com um nome, digamos, peculiar \u2013 a\n\u00e9 a \u00fanica eleva\u00e7\u00e3o da \u00e1rea, e uma trilha relativamente f\u00e1cil leva ao seu topo, de onde se ter uma vista de 360\u00ba. A trilha \u00e9 relativamente f\u00e1cil de seguir, embora seu estado de conserva\u00e7\u00e3o n\u00e3o seja dos melhores \u2013 pe\u00e7a pra um catraieiro te deixar na entrada da trilha, v\u00e1 de t\u00eanis, leve bastante \u00e1gua e evite o hor\u00e1rio do meio dia, bem como tome cuidado pra voltar antes de escurecer. Tomando esses cuidados simples, \u00e9 um passeio que vale muito a pena, se n\u00e3o por nada mais, pelo menos pra poder contar que j\u00e1 esteve num lugar com esse nome!A noite em Alter \u00e9 t\u00e3o, ou mais tranquila, que os dias: n\u00e3o costuma haver nenhum agito maior que uma roda de viol\u00e3o na pracinha. Os restaurantes e bares costumam fechar bem cedo tamb\u00e9m, ent\u00e3o se programe de acordo. De maneira geral \u00e9 melhor dormir cedo pra aproveitar o que Alter tem de melhor.Mas nos fins de semana, rola baladinha. Mas bUm pouco mais distante, ao sul de Alter, acess\u00edvel por barco (nesse caso \u00e9 preciso alugar um guia com lancha) ou carro, fica a praia do , no munic\u00edpio vizinho de Belterra. Essa praia disp\u00f5e de barracas e outros servi\u00e7os, e voc\u00ea pode aproveitar pra visitar Belterra, que tem uma hist\u00f3ria bastante interessante \u2013 foi o segundo povoamento fundado pela Ford Motors quando os americanos tentavam instalar uma planta\u00e7\u00e3o de seringueiras no Brasil, depois do fracasso de . At\u00e9 hoje \u00e9 poss\u00edvel apreciar algumas casas com a t\u00edpica arquitetura americana no local.Na dire\u00e7\u00e3o contr\u00e1ria, seguindo rumo oeste em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 Santar\u00e9m, fica a praia de , que tamb\u00e9m pode ser acessada por barco ou carro a partir de Alter e onde tamb\u00e9m h\u00e1 uma estrutura m\u00ednima de barracas e uma pequena comunidade ribeirinha que produz alguns artesanatos. Essa praia \u00e9 bastante apreciada pelos santarenos e costuma ficar lotada nos finais de semana.Fora\u00a0as j\u00e1 mencionadas, todo o leito do Tapaj\u00f3s \u00e9 tomado por praias (lembrando que na \u00e9poca de cheia do rio a maioria delas fica debaixo d\u00b4\u00e1gua). Assim, o aluguel de uma canoa ou lancha abre novos horizontes e permite acesso r\u00e1pido a uma s\u00e9rie de praias desertas \u2013 pra mim um dos grandes prazeres da vida \u00e9 a sensa\u00e7\u00e3o de se chegar a uma praia deserta, ningu\u00e9m a vista por quil\u00f4metros, apenas o suave ru\u00eddo do vento e do quebrar das ondas no ar. A regi\u00e3o do Tapaj\u00f3s permite esse tipo de experi\u00eancia de maneira muito f\u00e1cil.Indo ainda mais distante, \u00e9 poss\u00edvel explorar o , um afluente do Tapaj\u00f3s que desemboca quase na altura de Alter \u2013 s\u00f3 que na margem oposta. Uma visita ao Arapiuns envolve, portanto, atravessar o Tapaj\u00f3s, o que n\u00e3o \u00e9 tarefa t\u00e3o trivial, levando-se em conta que o rio tem em m\u00e9dia 10 quil\u00f4metros de largura entre uma margem e outra. \u00c9 poss\u00edvel fazer isso com uma lancha, mas a maneira mais segura \u00e9 um barco \u2013 essa \u00e9 uma viagem que \u00e9 melhor aproveitada se esticada por alguns dias, alugando um barco de porte maior e pernoitando ao longo do Arapiuns, que possui praias t\u00e3o bonitas quanto as do Tapaj\u00f3s, por\u00e9m completamente desertas, sem nenhum tipo de muvuca \u2013 nem servi\u00e7os, portanto se decidir fazer essa excurs\u00e3o se programe muito bem e leve tudo que v\u00e1 precisar. Se tiver bastante tempo e disposi\u00e7\u00e3o voc\u00ea pode ir at\u00e9 a foz do rio, onde se encontram as .A\n\u2013 \u00e9 uma imensa unidade de preserva\u00e7\u00e3o comprimida entre a BR 163 e o Rio Tapaj\u00f3s, com mais de 500 mil hectares e que permite ao visitante conhecer um pouco mais de perto a floresta.A visita mais comum \u00e0 FLONA se d\u00e1 atrav\u00e9s da comunidade do , situada no munic\u00edpio de Belterra, ao sul de Santar\u00e9m. Essa \u00e9 uma comunidade ribeirinha bem organizada, e por isso mesmo bastante popular por aqueles que procuram uma experi\u00eancia mais aut\u00eantica e imersiva. L\u00e1 o visitante pode conviver com os locais, apreciar artesanato de l\u00e1tex (um estado mais primitivo da borracha), e se desejar pode passar alguns dias no local se hospedando na casa dos ribeirinhos. Maguari fica a cerca de 5 horas de barco de Santar\u00e9m ou 2 horas de carro pela estrada.Mas a grande atra\u00e7\u00e3o da comunidade atende pelo nome de: uma imensa \u00e1rvore com mais de mil anos de idade e cujo tronco tem um per\u00edmetro de mais 40 metros \u2013 uma verdadeira gigante da floresta! O acesso \u00e0 Vov\u00f3 se d\u00e1 atrav\u00e9s de uma trilha que sai da comunidade e cujos 7 quil\u00f4metros de extens\u00e3o podem ser percorridos tranquilamente em cerca de 2 horas.Uma outra comunidade da FLONA que recebe turistas \u00e9\n, onde se pode fazer um passeio de canoa por igap\u00f3s cheios de vit\u00f3rias-r\u00e9gias.O acesso \u00e0 qualquer comunidade envolve o pagamento de uma taxa di\u00e1ria de R$6 ao ICMBio, que mant\u00e9m a FLONA, bem como a contrata\u00e7\u00e3o de um guia, que custa R$50 mas pode ser dividido entre v\u00e1rias pessoas. tem atra\u00e7\u00f5es que v\u00e3o al\u00e9m de Alter do Ch\u00e3o. Uma das principais, facilmente percept\u00edvel a qualquer viajante que chegue \u00e0 cidade durante o dia, seja de avi\u00e3o ou de barco, \u00e9 o\ndo Rio Tapaj\u00f3s com o Rio Amazonas, que acontece bem em frente a orla da cidade. As \u00e1guas azuis do Tapaj\u00f3s contrastam com o barrento Amazonas, criando uma interface que se estende por v\u00e1rios quil\u00f4metros. Uma experi\u00eancia bastante interessante e \u00fanica \u00e9 mergulhar no ponto onde os rios se encontram: a \u201cparede\u201d de \u00e1gua que se forma sob a superf\u00edcie parece efeito especial de Hollywood.Seguindo o Tapaj\u00f3s na dire\u00e7\u00e3o contr\u00e1ria \u00e0 de Alter do Ch\u00e3o, ou seja, \u00e0\u00a0montante\u00a0da cidade, chega-se ao , distante cerca de 45km de Santar\u00e9m. Essa \u00e9 uma \u00f3tima \u00e1rea para avistamento de botos (incluindo o cor-de-rosa), p\u00e1ssaros e bichos pregui\u00e7a.Falando em botos, a , que opera na Av. Tapaj\u00f3s,\u00a0num imenso galp\u00e3o sobre palafitas, oferece um : na \u00e9poca da cheia do rio, quando as \u00e1guas alcan\u00e7am a altura do galp\u00e3o, um grupo de botos se re\u00fane todas as manh\u00e3s para aproveitar as sobras de peixe que s\u00e3o jogadas fora pelos vendedores. De t\u00e3o domesticados, algum deles pegam os peixes diretamente das m\u00e3os dos peixeiros e turistas, lembrando golfinhos de um parque aqu\u00e1tico. Disputando os peixes com os botos, gar\u00e7as e outros p\u00e1ssaros tamb\u00e9m lutam\u00a0pra garantir o caf\u00e9 da manh\u00e3.Em frente \u00e0 Feira do Peixe fica o , tamb\u00e9m conhecido como Mercad\u00e3o 2000. Ainda que sujo e desorganizado, \u00e9 uma oportunidade de conhecer um pouco mais de perto os sabores e cheiros da Amaz\u00f4nia. L\u00e1 o visitante\u00a0pode encontrar frutas t\u00edpicas como o cupua\u00e7u e a graviola, al\u00e9m de tucupi, jambu e pitomba, uma variedade enorme de farinhas de mandioca (por l\u00e1 conhecida como macaxeira) e at\u00e9 as famosas garrafadas amaz\u00f4nicas, misturas de ervas que prometem resolver todos os problemas do corpo e da alma.A cidade costuma se reunir quase toda noite na Orla, para espantar o calor com a brisa do Rio. O ponto de maior concentra\u00e7\u00e3o \u00e9 o\u00a0trecho\u00a0pr\u00f3ximo ao Restaurante Mascote, que \u00e9 uma boa op\u00e7\u00e3o para uma cerveja gelada. Ali pr\u00f3ximo tamb\u00e9m um lance de escadas leva a um mirante de onde se pode ter uma bela vis\u00e3o do Rio, e seguindo a orla por mais alguns minutos chega-se ao modesto\u00a0que cont\u00e9m uma bela cole\u00e7\u00e3o de artefatos ind\u00edgenas.\u00a0Antes de mais nada conv\u00e9m avisar que o clima em Alter e regi\u00e3o \u00e9\u00a0quente, bastante quente. Um pouco menos na \u00e9poca de chuvas e mais no per\u00edodo da estiagem ,mas sempre quente. Tenha isso em mente ao preparar sua mala e invista em shorts, camisetas e chinelo. Os mais friorentos podem querer levar um agasalho leve pras noites mais frescas ou passeios de barco, mas nada al\u00e9m disso. N\u00e3o se esque\u00e7a de levar \u00f3culos escuros e litros e litros de protetor solar \u2013 mais de uma viagem j\u00e1 foi estragada por causa de insola\u00e7\u00e3o. Camisas leves de manga comprida e chap\u00e9us de abas largas tamb\u00e9m ajudam bastante.Insetos tamb\u00e9m podem estragar uma viagem. Em Alter propriamente dito n\u00e3o costumam ser um problema maior, a n\u00e3o ser na hora do crep\u00fasculo, quando costumam incidir em maior n\u00famero. Como precau\u00e7\u00e3o, mantenha as portas e janelas dos quartos fechadas com mosquiteiro, e se for dormir em redes (em viagens de barco mais longas, por exemplo) procure um mosquiteiro que cubra a rede.Insetos s\u00e3o tamb\u00e9m, de longe, os animais mais perigosos da Amaz\u00f4nia: esque\u00e7a a on\u00e7a pintada e as famigeradas piranhas \u2013 a verdadeira amea\u00e7a s\u00e3o os mosquitos que transmitem doen\u00e7as como dengue, febre amarela e principalmente mal\u00e1ria. Repelentes ajudam mas no meio do mato \u00e9 melhor tentar cobrir todas as \u00e1reas do corpo poss\u00edveis \u2013 existem tamb\u00e9m no mercado de produtos pra camping roupas que j\u00e1 s\u00e3o tratadas com inseticidas e que funcionam muito bem. Pra ambientes fechados, velas de citronela s\u00e3o outra op\u00e7\u00e3o interessante.Outros animais perigosos s\u00e3o as cobras pe\u00e7onhentas e as arraias. As primeiras podem surgir no meio de trilhas ou at\u00e9 mesmo em \u00e1reas urbanas. N\u00e3o h\u00e1 outro rem\u00e9dio a n\u00e3o ser prestar aten\u00e7\u00e3o onde pisa e, caso encontre uma, manter a calma e procurar se distanciar lentamente \u2013 como qualquer animal selvagem, ela s\u00f3 vai atacar caso se sentir amea\u00e7ada.As arraias se aproximam da margem do rio especialmente ao escurecer. Novamente, ela s\u00f3 vai atacar caso se sinta amea\u00e7ada: isso normalmente acontece quando banhistas incautos inadvertidamente pisam em cima dos animais, que, pra se defender, atacam com seu ferr\u00e3o. Esse ferr\u00e3o cont\u00e9m um veneno que, ainda que n\u00e3o mortal, \u00e9 bastante doloroso. A dica pra evitar um ataque \u00e9, quando entrar no rio, especialmente a noite, arrastar os p\u00e9s no fundo. Caso haja uma arraia nas redondezas ela vai sentir o movimento da \u00e1gua e fugir antes de qualquer encontro desagrad\u00e1vel.O\n(ou \u00c7air\u00e9), que ocorre normalmente em meados de setembro, \u00e9 a maior festividade local. Inicialmente um festival de car\u00e1ter ind\u00edgeno-religioso, na \u00faltima d\u00e9cada transmutou-se numa esp\u00e9cie de mini-festival de Parintins (o festival dos boi-bumb\u00e1s amazonense). S\u00f3 que aqui, no lugar de bois, temos botos: o rosa e o tucuxi (cinza), cujas agremia\u00e7\u00f5es fazem apresenta\u00e7\u00f5es di\u00e1rias numa arena dedicada (o Sair\u00f3dromo, que fica numa pra\u00e7a numa parte mais alta da Vila).As apresenta\u00e7\u00f5es em si s\u00e3o interessantes, incorporando elementos tradicionais a um espet\u00e1culo digno de Sapuca\u00ed. Sempre h\u00e1 um rapaz incorporando o boto e uma garota personificando a cunh\u00e3, a mo\u00e7a bonita que vai ser seduzida pelo animal pra depois ser abandonada, gr\u00e1vida (e aqui vai uma pequena nota antropol\u00f3gica: at\u00e9 hoje, nas comunidades ribeirinhas da Amaz\u00f4nia, filhos de pais desconhecidos s\u00e3o chamados de \u2018filhos do boto\u2019 \u2013 com certeza um termo mais leve que \u2018bastardos\u2019). Os botos se apresentam alternadamente, numa competi\u00e7\u00e3o para ver qual vai ser\u00a0o campe\u00e3o do ano, e cada qual tem sua torcida apaixonada.Depois das apresenta\u00e7\u00f5es dos botos a festa continua com shows de bandas de forr\u00f3 e outros ritmos populares, normalmente com algum nome de repercuss\u00e3o nacional. \u00c9 uma grande festa que lota Alter, e esse \u00e9 o lado ruim do Sair\u00e9: as praias ficam lotadas e sujas, e as noites podem ser bem barulhentas. Se estiver a fim de farra, \u00e9 a melhor \u00e9poca do ano pra se visitar (e reserve sua hospedagem o quanto antes, sob risco de ter que dormir na praia). Mas se quiser sossego e tranquilidade, \u00e9 melhor evitar essas datas.\u00a0Guia escrito por: Pedro Ivo Dantas \u2013 nascido em Santar\u00e9m,\u00a0criado no Rio, viajante e\n\u2013 ou seja, voc\u00ea n\u00e3o poderia estar em melhores m\u00e3osColaborou:\n\u2013 apaixonada desde a primeira vez que foi pela Amaz\u00f4nia, fez de Alter seu retiro espiritual13 de November, 2015Paraense radicado em Lisboa. Engenheiro, cozinheiro e cervejeiro, sem ordem espec\u00edfica de prefer\u00eancia. Viajante de voca\u00e7\u00e3o.Vivemos em um mundo de op\u00e7\u00f5es pasteurizadas, de dualidades. O preto e o branco, o bom e o mau. N\u00e3o importa se \u00e9 no avi\u00e3o, ou na Times Square, ou o bar que voc\u00ea vai todo s\u00e1bado. Queremos ir al\u00e9m. Procuramos tudo o que est\u00e1 no meio. Todos os cinzas. O que voc\u00ea conhece e eu n\u00e3o, e vice-versa. Entre o seu mundo e o meu."},
{"title": "Posso curar minha gripe com vinagre de ma\u00e7\u00e3?", "diseases": ["gripe"], "location": [], "retrieved_datetime": "2019-11-19 22:04:47", "depth": 3, "url": "https://womenshealthbrasil.com.br/vinagre-de-maca-para-gripe/", "content": "Por Aryelle Siclait \u2013 Women\u2019s Health EUAEu sei que soa dram\u00e1tico, mas toda vez que tenho uma gripe penso se vou conseguir me recuperar.Depois de passar um tempo sentindo pena de mim mesma, come\u00e7o a minha rotina de rem\u00e9dios caseiros: um banho quente, pomadas que prometem cessar a tosse e tomar todos os ch\u00e1s do mundo. E, claro, todos eles fazem eu me sentir melhor temporariamente, por\u00e9m a doen\u00e7a ainda habita meu corpo por mais de uma semana.Mas a internet no mundo inteiro parece ter encontrado um novo salvador da p\u00e1tria: o . E, ao que tudo indica, desta vez ele parece ser capaz de curar gripes e resfriados. Ent\u00e3o, claro, fui pesquisar a respeito.Eis aqui o que as pessoas t\u00eam dito: beber o vinagre de ma\u00e7\u00e3 dilu\u00eddo em \u00e1gua pode alterar os n\u00edveis de pH do corpo, criando um ambiente alcalino (neutro em acidez), onde v\u00edrus e bact\u00e9rias n\u00e3o seriam capazes de sobreviver. Por\u00e9m, de acordo com Nicholas Rowan, um otorrinolaringologista no John Hopking Hospital (EUA), n\u00e3o h\u00e1 evid\u00eancia cient\u00edfica de que o vinagre funcione para este fim. Alguns estudos checaram os efeitos do vinagre de ma\u00e7\u00e3 nas bact\u00e9rias fora do corpo (voc\u00ea sabia que ele possui propriedades antibacterianas que podem prevenir espinhas?), mas, segundo Rowan, quando se trata de bact\u00e9rias dentro do organismo, pouco \u00e9 sabido. E, al\u00e9m de tudo, quando se fala em gripes, mais de 90% delas s\u00e3o infec\u00e7\u00f5es virais \u2013 e n\u00e3o bacterianas. Isso significa que nada pode realmente cur\u00e1-la. Voc\u00ea deve deixar a doen\u00e7a completar seu ciclo.Mas beber uma solu\u00e7\u00e3o de vinagre de ma\u00e7\u00e3 dilu\u00eddo em \u00e1gua morna pode, sim, auxiliar com os sintomas, diz Rowan. \u201cO calor far\u00e1 voc\u00ea se sentir melhor, ajuda a soltar o muco do nariz, da garganta e da boca\u201d. Todavia, \u00e9 importante deixar claro: o vinagre n\u00e3o vai matar os v\u00edrus da gripe e deixar voc\u00ea saud\u00e1vel num piscar de olhos.Rowan \u00e9 muito a favor de tratamentos caseiros, como incluir a solu\u00e7\u00e3o de vinagre dilu\u00eddo em \u00e1gua morna, para diminuir os sintomas, mas mant\u00e9m a posi\u00e7\u00e3o de que essas infec\u00e7\u00f5es virais v\u00e3o se recuperar no seu tempo. Portanto, n\u00e3o espere por milagres. A solu\u00e7\u00e3o morna com vinagre auxilia na desobstru\u00e7\u00e3o nasal por muco, mas a gripe n\u00e3o ir\u00e1 embora de uma hora para outra.Ele tamb\u00e9m \u00e9 um f\u00e3 do neti pot (tamb\u00e9m conhecido como lota). Fazer lavagens nasais de duas a tr\u00eas vezes por dia com soro pode auxiliar \u2013 e muito \u2013 na limpeza do muco. Ele alerta que o objeto \u00e9 seguro.Mas, aten\u00e7\u00e3o: se os sintomas durarem mais de uma semana, procure um m\u00e9dico."},
{"title": "Em rodada de poucos pontos, cartoleira mita na liga GE Amap\u00e1", "diseases": ["zika"], "location": [["Amap\u00e1", 16]], "retrieved_datetime": "2019-11-19 22:07:45", "depth": 3, "url": "https://globoesporte.globo.com/ap/cartola-fc/post/2019/11/08/em-rodada-de-poucos-pontos-cartoleira-mita-na-liga-ge-amapa.ghtml", "content": "Por Globoesporte.com\nEscala\u00e7\u00e3o do time 'Zika Verde FC' \u2014 Foto: Reprodu\u00e7\u00e3o\nA 31\u00aa rodada da liga Globo Esporte foi marcada por poucos pontos e ataques poucos inspirados. A cartoleira Karlinha Rodrigues, dona do time ''Zika Verde FC'', fez 87.42 pts e foi a maior pontuadora na liga, garantido a mitada da rodada.\nDos onze jogadores escalados, apenas quatro passaram dos 10 pontos e a equipe de Karlinha Rodrigues ainda teve o meia Arrascaeta, do Flamengo, que n\u00e3o jogou nesta rodada. O grande destaque do 'Zika Verde FC'' foi o goleiro Cleiton, do Atl\u00e9tico Mineiro, que fez defesas importantes para o Galo e somou 19.50 pontos.\nApesar da mitada, a cartoleira Karlinha Rodrigues n\u00e3o est\u00e1 entre os 100 primeiros colocados na classifica\u00e7\u00e3o geral da liga. Faltando oito rodadas para o fim da liga Globo Esporte Amap\u00e1 de 2019, a briga continua forte pela lideran\u00e7a no fantasy game, que atualmente est\u00e1 com Eliseu Alencar, dono do time 'Flamapari FC', com 2539.77 pontos.\nPara ler mais not\u00edcias do estado, acesse ."},
{"title": "Galv\u00e3o faz agradecimento ap\u00f3s se recuperar de edema e crava: \"Flamengo \u00e9 o Brasil na Libertadores\"", "diseases": ["gripe"], "location": [["Galv\u00e3o", 42]], "retrieved_datetime": "2019-11-19 22:08:02", "depth": 3, "url": "https://sportv.globo.com/site/programas/bem-amigos/noticia/galvao-faz-agradecimento-apos-se-recuperar-de-edema-e-crava-flamengo-e-o-brasil-na-libertadores.ghtml", "content": "Por Sportv.com\nGalv\u00e3o Bueno diz que o Flamengo \u00e9 o Brasil na Libertadores\nNa abertura do \"Bem, Amigos\" desta segunda-feira, o tema inicial foi a goleada de 5 a 0 do Flamengo sobre o Gr\u00eamio, que classificou o Rubro-Negro para uma final de Libertadores ap\u00f3s 38 anos. Antes dos primeiros coment\u00e1rios sobre o jogo, Galv\u00e3o Bueno, que se recuperava de problemas nas cordas vocais (ele at\u00e9 se desculpou ap\u00f3s o primeiro jogo da semifinal brasileira por ter perdido a voz), fez v\u00e1rios agradecimentos.\n- Tenho uma s\u00e9rie de agradecimentos a fazer. Quero agradecer ao meu amigo Lu\u00eds Roberto, que fez os \u00faltimos tr\u00eas programas. Est\u00e1 arrebentando nas narra\u00e7\u00f5es e na apresenta\u00e7\u00e3o do programa.\n- Quero agradecer \u00e0 Globo por ter dado tempo para eu me recuperar porque eu estava achando que fosse uma gripe e que n\u00e3o ia embora, mas na verdade eu estava com um edema nas cordas vocais e uma inflama\u00e7\u00e3o na laringe. Foram duas semanas de muito trabalho, e eu at\u00e9 postei nas redes sociais, das quais sou cr\u00edtico pelas fake news, amea\u00e7as e o \u00f3dio propagado por torcidas.\n- Postei um agradecimento a Deus, \u00e0 Desirr\u00e9 minha mulher e que est\u00e1 me marcando mais que o time do Flamengo marcando os advers\u00e1rios, me levando todo dia pela m\u00e3o para o tratamento todo dia com a doutora Audrey Janu\u00e1rio, minha amiga e muito competente. Estou aqui, tenho muita lenha pra queimar, bacana demais, mas o agradecimento \u00e9 porque foram centenas de milhares participando. Agrade\u00e7o \u00e0 torcida pelos milhares de coment\u00e1rios positivos - encerrou Galv\u00e3o, emendando para o jogo.\nFrame Galv\u00e3o Bueno \u2014 Foto: Reprodu\u00e7\u00e3o\nAinda na abertura, o narrador e apresentador elogiou a grande noite do Flamengo e tamb\u00e9m a postura apresentada pelo Gr\u00eamio, citando inclusive a vit\u00f3ria por 3 a 0 sobre o Botafogo, no domingo.\n- Foi uma grande noite, foi um grande momento do Flamengo, uma vit\u00f3ria hist\u00f3rica, e um comportamento mais do que digno do Gr\u00eamio na postura dos jogadores. Depois do 5 a 0, estavam buscando um gol, como deve ser. O Gr\u00eamio teve for\u00e7a moral de voltar quatro dias depois para um cl\u00e1ssico com o Botafogo, ganhar de 3 a 0 e mostrar que est\u00e1 vivo pra buscar vaga na Libertadores, competi\u00e7\u00e3o em que o Gr\u00eamio tem uma linda hist\u00f3ria."},
{"title": "Sarampo destr\u00f3i as defesas do corpo: v\u00edrus deixa o doente sujeito a infec\u00e7\u00f5es por tr\u00eas anos", "diseases": ["meningite", "rub\u00e9ola", "sarampo"], "location": [["Brasileira", 22], ["S\u00e3o Paulo", 35], ["Sa\u00fade", 29]], "retrieved_datetime": "2019-11-19 22:08:10", "depth": 3, "url": "https://globoesporte.globo.com/eu-atleta/noticia/sarampo-destroi-as-defesas-do-corpo-virus-deixa-o-doente-sujeito-a-infeccoes-por-tres-anos.ghtml", "content": "Por Gabriela Bittencourt, para o EU Atleta\nImport\u00e2ncia da imuniza\u00e7\u00e3o contra o sarampo \u00e9 uma das principais mensagens do estudo que detectou suas consequ\u00eancias ao sistema imunol\u00f3gico \u2014 Foto: iStock Getty Images\nem 31 de outubro demonstra que o sarampo destr\u00f3i de 20% a 50% dos anticorpos, provocando o que os pesquisadores denominaram \"amn\u00e9sia imunol\u00f3gica\". Isso significa que os indiv\u00edduos infectados ficam, por de dois a tr\u00eas anos, vulner\u00e1veis a uma variedade de v\u00edrus e bact\u00e9rias para os quais estavam protegidos antes da doen\u00e7a. Segundo os pesquisadores, para al\u00e9m de todas, pacientes que tiveram a doen\u00e7a ficam mais suscet\u00edveis a quadros que v\u00e3o de , e herpes a pneumonia bacteriana e infec\u00e7\u00f5es de pele. Com isso, o estudo reafirma a import\u00e2ncia da vacina\u00e7\u00e3o e conclui que a imuniza\u00e7\u00e3o, \u00fanica forma de preven\u00e7\u00e3o do sarampo, previne n\u00e3o s\u00f3 a ocorr\u00eancia da doen\u00e7a, mas tamb\u00e9m protege de uma diversidade de infec\u00e7\u00f5es no longo prazo.\nConsiderando os n\u00fameros do sarampo, cujos casos se espalham rapidamente pelo mundo, o estudo evidencia a import\u00e2ncia da vacina\u00e7\u00e3o para evitar novas ocorr\u00eancias. De acordo com a Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade (OMS), no mundo, o total de casos da doen\u00e7a notificados nos primeiros seis meses de 2019 s\u00e3o os mais elevados desde 2006. Comparando com 2018, a quantidade de ocorr\u00eancias de sarampo \u00e9 quase tr\u00eas vezes maior do que a registrada no mesmo per\u00edodo do ano passado. No Brasil, n\u00e3o \u00e9 diferente. Segundo dados do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, at\u00e9 outubro foram confirmados 5.660 casos de sarampo no pa\u00eds e 14 mortes pela doen\u00e7a, sendo sete em crian\u00e7as com menos de cinco anos, tr\u00eas de pessoas entre 20 e 29 anos e quatro em adultos a partir de 40 anos. Desses \u00f3bitos, 13 foram registrados em S\u00e3o Paulo, que concentra 90,5% dos casos diagnosticados, e um em Pernambuco. Al\u00e9m disso, 19 estados est\u00e3o na lista de transmiss\u00e3o ativa da doen\u00e7a.\nA m\u00e9dica imunologista Ana Karolina Barreto Marinho, coordenadora do Departamento Cient\u00edfico de Imuniza\u00e7\u00e3o da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Alergia e Imunologia (Asbai), comenta que estudos anteriores j\u00e1 demonstravam que o sarampo destr\u00f3i as c\u00e9lulas de defesa do sistema imunol\u00f3gico. Na pr\u00e1tica, os m\u00e9dicos j\u00e1 observam, h\u00e1 anos, que a doen\u00e7a pode ter complica\u00e7\u00f5es como pneumonia e meningites. No entanto, segundo ela, esse novo trabalho realizado pelos pesquisadores de Harvard, al\u00e9m de muito robusto, constata que a diminui\u00e7\u00e3o da imunidade acontece por um per\u00edodo muito prolongado, de dois a tr\u00eas anos.\n\u2013 Quem tiver a doen\u00e7a, ter\u00e1 essa perda de mem\u00f3ria imunol\u00f3gica, podendo ser afetado n\u00e3o apenas pelas complica\u00e7\u00f5es do sarampo como tamb\u00e9m por outras infec\u00e7\u00f5es por v\u00edrus e bact\u00e9rias, porque estar\u00e1 mais vulner\u00e1vel durante anos. O estudo chancelou esses dados, uma vez que conseguiu avaliar as c\u00e9lulas de defesa e de mem\u00f3ria do sistema imunol\u00f3gico com mais detalhes \u2013 observa.\nPor at\u00e9 tr\u00eas anos, pessoas que tiveram sarampo ficam mais sujeitas a infec\u00e7\u00f5es por v\u00edrus, como da influenza, e bact\u00e9rias, como aquelas que causam pneumonia \u2014 Foto: Getty Images\nMarinho explica como se d\u00e1 a rela\u00e7\u00e3o entre a doen\u00e7a e a redu\u00e7\u00e3o da imunidade dos indiv\u00edduos infectados. Ela explica que o v\u00edrus do sarampo consegue entrar nas c\u00e9lulas de defesa e mem\u00f3ria do sistema imunol\u00f3gico e destru\u00ed-las. Como resultado, a pessoa perde a prote\u00e7\u00e3o contra novas infec\u00e7\u00f5es. Por isso, a m\u00e9dica faz um alerta e lembra que o organismo leva muito tempo para conseguir se proteger contra v\u00edrus e bact\u00e9rias.\n\u2013 O sistema imunol\u00f3gico vai amadurecendo e aprendendo a se defender ao longo da vida. As vacinas s\u00e3o importantes, principalmente entre o p\u00fablico infantil, para ajudar o organismo a desenvolver a mem\u00f3ria imunol\u00f3gica e de defesa. O sarampo consegue destruir essas c\u00e9lulas de defesa e o indiv\u00edduo fica vulner\u00e1vel muito rapidamente. Para o sistema imunol\u00f3gico se restabelecer e reconstruir esse repert\u00f3rio de defesa, de anticorpos, conforme o estudo mostrou, levar\u00e1 anos e a pessoa estar\u00e1 mais suscet\u00edvel a infec\u00e7\u00f5es \u2013 completa a imunologista.\nA m\u00e9dica evidencia a gravidade do sarampo na fase aguda, destacando que a doen\u00e7a pode ter\ncomo:\nVacina\u00e7\u00e3o \u00e9 a \u00fanica forma de prevenir o sarampo e evitar os agravos \u00e0 sa\u00fade demonstrados pelo estudo dos pesquisadores de Harvard \u2014 Foto: Divulga\u00e7\u00e3o\nNo que diz respeito \u00e0 popula\u00e7\u00e3o em geral, segundo a m\u00e9dica imunologista, uma das principais mensagens do estudo realizado em Harvard \u00e9 a import\u00e2ncia da vacina\u00e7\u00e3o contra o sarampo. Essa imuniza\u00e7\u00e3o pode ser feita por meio da\ne rub\u00e9ola, e a tetraviral, que inclui ainda a varicela, conforme orienta\u00e7\u00e3o do profissional de sa\u00fade dependendo do caso.\n\u2013 Al\u00e9m das complica\u00e7\u00f5es na fase aguda do sarampo e do risco de morte e as complica\u00e7\u00f5es tardias por queda da imunidade, o estudo refor\u00e7a o benef\u00edcio da vacina\u00e7\u00e3o. A imuniza\u00e7\u00e3o \u00e9 a \u00fanica maneira de impedir que a doen\u00e7a aconte\u00e7a, com todas as suas complica\u00e7\u00f5es graves e danos ao sistema imunol\u00f3gico \u2013 constata.\nMarinho lembra que o Brasil havia recebido certificado de erradica\u00e7\u00e3o do sarampo. Como a doen\u00e7a voltou a fazer v\u00edtimas desde fevereiro de 2018, hoje o Brasil n\u00e3o \u00e9 mais considerado pa\u00eds livre do sarampo. A m\u00e9dica comenta que, com a baixa cobertura de vacina\u00e7\u00e3o no Brasil e no mundo, a doen\u00e7a retornou com maior gravidade e causando \u00f3bitos.\n\u2013 O surto ocorre porque o sarampo \u00e9 uma doen\u00e7a de f\u00e1cil transmissibilidade, com o cont\u00e1gio acontecendo por vias a\u00e9reas. Uma pessoa com a doen\u00e7a pode infectar de 20 a 25 pessoas. Por isso \u00e9 t\u00e3o importante o controle dessa doen\u00e7a, que \u00e9 feito por meio da vacina\u00e7\u00e3o \u2013 comenta.\nDissemina\u00e7\u00e3o de not\u00edcias falsas sobre vacinas \u00e9 um dos principais respons\u00e1veis pelo aumento dos casos de sarampo no pa\u00eds, segundo especialistas \u2014 Foto: Pixabay\nUm dos principais fatores que influenciam nessa baixa cobertura vacinal no Brasil \u00e9 a dissemina\u00e7\u00e3o de not\u00edcias falsas, as chamadas fake news. O Minist\u00e9rio da Sa\u00fade alerta que se n\u00e3o forem mantidas as metas de vacina\u00e7\u00e3o, outras doen\u00e7as erradicadas no pa\u00eds tamb\u00e9m voltar\u00e3o a fazer v\u00edtimas. Estudo feito em parceria pela Sociedade Brasileira de Imuniza\u00e7\u00f5es (SBIm) e a ONG de mobiliza\u00e7\u00e3o social Avaaz observou que 67% dos entrevistados acreditaram em pelo menos uma informa\u00e7\u00e3o falsa sobre vacinas. Al\u00e9m disso, 13% dos participantes afirmaram n\u00e3o terem se vacinado ou vacinado uma crian\u00e7a sob seus cuidados. Nesse contexto de desinforma\u00e7\u00e3o sobre imuniza\u00e7\u00e3o, a m\u00e9dica refor\u00e7a que as vacinas contra o sarampo s\u00e3o absolutamente seguras.\n\u2013 Essa \u00e9 uma vacina importante e usada no mundo inteiro h\u00e1 d\u00e9cadas. \u00c9 uma vacina segura, com quase nenhum efeito adverso. Importante refor\u00e7ar: ela n\u00e3o causa autismo ou complica\u00e7\u00f5es s\u00e9rias. Se colocados na balan\u00e7a, os benef\u00edcios superam em muito os poucos efeitos adversos \u2013 afirma.\nOutro fator que, segundo a m\u00e9dica, influencia nessa baixa cobertura \u00e9 que muitas pessoas jovens n\u00e3o tiveram a viv\u00eancia no per\u00edodo anterior \u00e0 erradica\u00e7\u00e3o do sarampo. Por isso, creem que essa \u00e9 uma doen\u00e7a infantil e benigna. Contudo, esse \u00e9 um erro. Sarampo \u00e9 uma doen\u00e7a grave que atinge tamb\u00e9m a popula\u00e7\u00e3o adulta e pode at\u00e9 causar \u00f3bito, al\u00e9m de complica\u00e7\u00f5es s\u00e9rias \u00e0 sa\u00fade.\n\u2013 A vacina\u00e7\u00e3o do sarampo, agora, \u00e9 indicada para todas as faixas et\u00e1rias, e n\u00e3o s\u00f3 o p\u00fablico infantil. Jovens e adultos tamb\u00e9m est\u00e3o vulner\u00e1veis \u00e0 doen\u00e7a. \u00c9 preciso se vacinar, principalmente quem tem at\u00e9 29 anos, que \u00e9 um grupo de risco. Vacinar \u00e9 pensar tamb\u00e9m na sa\u00fade coletiva. N\u00e3o \u00e9 s\u00f3 uma prote\u00e7\u00e3o individual. Ao se vacinarem, as pessoas protegem indiretamente outros indiv\u00edduos, como pacientes imunodeprimidos, em tratamento contra o c\u00e2ncer e beb\u00eas muito pequenos que ainda n\u00e3o t\u00eam idade para receber a vacina \u2013 discorre Marinho.\nAo se vacinarem, indiv\u00edduos protegem tamb\u00e9m aquelas pessoas que n\u00e3o podem receber a vacina, como gestantes e pacientes em tratamento de c\u00e2ncer \u2014 Foto: Unsplash\nRecomenda\u00e7\u00f5es do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade sobre quem deve ser vacinado contra o sarampo:\nCheque a fonte de informa\u00e7\u00f5es sobre vacinas recebidas por redes sociais e aplicativos de mensagem e esclare\u00e7a suas d\u00favidas em sites de entidades m\u00e9dicas, por exemplo \u2014 Foto: Unsplash\nConsiderando o aumento da incid\u00eancia do sarampo no pa\u00eds, suas complica\u00e7\u00f5es para a sa\u00fade e a baixa na cobertura vacinal nos \u00faltimos anos, vale refor\u00e7ar o alerta sobre not\u00edcias falsas, que t\u00eam contribu\u00eddo para esse quadro, segundo especialistas. \u00c9 preciso muita aten\u00e7\u00e3o para n\u00e3o cair nas armadilhas das fake news, que propagam muita desinforma\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s vacinas. Com o apoio da m\u00e9dica, listamos algumas dicas para ajudar a buscar informa\u00e7\u00f5es seguras sobre esse tema."},
{"title": "Irm\u00e3os correm fantasiados h\u00e1 20 anos e fazem sucesso durante prova de 10km em Santos", "diseases": ["dengue"], "location": [["Campanha", 31], ["Santos", 35]], "retrieved_datetime": "2019-11-19 22:08:15", "depth": 3, "url": "https://globoesporte.globo.com/eu-atleta/corridas-e-eventos/noticia/irmaos-correm-fantasiados-ha-20-anos-e-fazem-sucesso-durante-prova-de-10km-em-santos.ghtml", "content": "Por Globoesporte.com\nNo meio da multid\u00e3o de uma corrida de rua \u00e9 comum encontrar diversos corredores fantasiados. Os trajes s\u00e3o variados, com temas sociais, homenagens e at\u00e9 protestos. A verdade \u00e9 que eles se tornam destaques entre os companheiros de prova, sempre com muita alegria. Nos 10km Tribuna FM-Unilus, dois irm\u00e3os j\u00e1 s\u00e3o \u201cvelhos conhecidos\u201d, justamente por essa pr\u00e1tica. H\u00e1 20 anos, o cinegrafista Claudio Renato de Freitas, 44 anos, e o hipnoterapeuta Antonio Carlos de Freitas, 47, participam da corrida escolhendo um tema espec\u00edfico e sempre fazem sucesso.\nOs dois combinam o assunto a ser abordado, prepararam a fantasia e correm juntos, com direito a muitas selfies em todo o percurso. A primeira apari\u00e7\u00e3o foi em 1999, na ocasi\u00e3o, aproveitando uma campanha contra a viol\u00eancia, do jornal \"A Tribuna\". Mas, a ideia de correr fantasiado surgiu na edi\u00e7\u00e3o anterior, durante a prova.\n- Est\u00e1vamos sem fantasias e vimos um palha\u00e7o correndo e fazendo a maior festa com a galera que estava na prova e assistindo. A primeira fantasia foi de Irm\u00e3os Metralha com um faixa escrito \"Viol\u00eancia N\u00e3o!\". A repercuss\u00e3o foi maior do que esper\u00e1vamos com aplausos e incentivo da galera - lembra Claudio.\nDupla fantasiada de irm\u00e3os metralha \u2014 Foto: Acervo pessoal\nA partir da\u00ed, a cada ano, a dupla gastou a criatividade para se fantasiar sempre. Os dois j\u00e1 homenagearam Ayrton Senna e Chico Anysio, com os personagens Coalhada e Bento Carneiro. Mas nem sempre \u00e9 s\u00f3 brincadeira. Eles tamb\u00e9m j\u00e1 criaram roupas para ajudar em campanhas sociais, como a de vampiro, em 2003, para incentivar a doa\u00e7\u00e3o de sangue.\n- Ajudou no aumento de doadores na \u00e9poca, mas no ano passado teve o tema da s\u00e9rie \"La Casa de Papel\", que foi o maior sucesso de todos os anos, tanto que chegamos em \u00faltimo lugar na prova, devido \u00e0 quantidade de fotos que tiramos durante o percurso. Era uma foto a cada passada - brinca Antonio.\nDupla chegou em \u00faltimo lugar por conta do sucesso com a fantasia \u2014 Foto: Acervo pessoal\nEste ano, a 34\u00aa edi\u00e7\u00e3o dos 10km Tribuna FM-Unilus j\u00e1 conta com 10 mil participantes confirmados e acontece no dia 19 de maio, pelas ruas de Santos. . Claudio e Antonio ainda n\u00e3o definiram as fantasias, mas os dois j\u00e1 sabem que a alegria est\u00e1 garantida.\n- N\u00e3o temos ideia ainda, mas ficamos entre car\u00e1ter social ou entretenimento para poder destacar assuntos do cotidiano. Durante o percurso \u00e9 uma festa s\u00f3. Somos parados para tirar fotos, muitos at\u00e9 j\u00e1 sabem que somos os irm\u00e3os que correm fantasiados todo ano. Isso nos motiva mais ainda - destaca Claudio.\nFantasia de senhores de idade avan\u00e7ada \u2014 Foto: Acervo pessoal\nAl\u00e9m de irreverentes, eles tamb\u00e9m fazem criticas sociais \u2014 Foto: Acervo pessoal\nAt\u00e9 de mosquito da dengue os irm\u00e3os j\u00e1 se fantasiaram \u2014 Foto: Acervo pessoal\nIrm\u00e3os se fantasiaram de \u00edndios no ano em que o Brasil completou 500 anos \u2014 Foto: Acervo pessoal\nIrm\u00e3os tamb\u00e9m se fantasiaram de Zorro \u2014 Foto: Acervo pessoal\nCampanha para doa\u00e7\u00e3o de sangue \u2014 Foto: Acervo pessoal\nHomenagem \u00e0 Ayrton Senna \u2014 Foto: Acervo pessoal\nIrm\u00e3os homenageiam Chico Anysio \u2014 Foto: Acervo pessoal"},
{"title": "Jovens s\u00e3o o foco da 2\u00aaetapa da campanha contra o sarampo; veja como ser\u00e1 vacina\u00e7\u00e3o no Centro-Oeste de MG", "diseases": ["catapora", "catapora", "conjuntivite", "rub\u00e9ola", "sarampo"], "location": [["Campanha", 31], ["Divin\u00f3polis", 31], ["Formiga", 31], ["Gon\u00e7alves", 31], ["Ita\u00fana", 31], ["Nova Serrana", 31], ["S\u00e3o Paulo", 35], ["Sa\u00fade", 29], ["Serrana", 35]], "retrieved_datetime": "2019-11-19 22:09:23", "depth": 3, "url": "https://g1.globo.com/mg/centro-oeste/noticia/2019/11/18/jovens-sao-o-foco-da-2aetapa-da-campanha-contra-o-sarampo-veja-como-sera-vacinacao-no-centro-oeste-de-mg.ghtml", "content": "Por G1 Centro-Oeste de Minas\nVacina\u00e7\u00e3o contra o sarampo entra na segunda fase \u2014 Foto: Prefeitura de Divin\u00f3polis/Divulga\u00e7\u00e3o\nA segunda etapa da Campanha Nacional de Vacina\u00e7\u00e3o contra o Sarampo , com foco em jovens e adultos. Veja abaixo como as cidades de Divin\u00f3polis, Formiga e Ita\u00fana se programaram para esta fase, que segue at\u00e9 o dia 30 de novembro.\nA primeira fase da campanha, ocorrida em outubro, contemplou crian\u00e7as entre seis meses de vida a menores de cinco anos de idade. Agora, a segunda etapa \u00e9 voltada aos jovem com idade entre 20 e 29 anos, como pontua o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade (MS).\nAinda segundo o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, est\u00e1 prevista a entrega de mais de quatro milh\u00f5es de doses pelos fornecedores, que ser\u00e3o enviadas aos estados conforme a necessidade, totalizando 11,3 milh\u00f5es de doses extras. Tanto a tr\u00edplice viral (sarampo, caxumba e rub\u00e9ola), quanto a tetravalente (evita, al\u00e9m das tr\u00eas, a catapora), s\u00e3o disponibilizadas gratuitamente \u00e0 brasileiros com at\u00e9 49 anos, na rede p\u00fablica de sa\u00fade, durante todo o ano, independente de surtos. A recomenda\u00e7\u00e3o \u00e9 manter em dia o cart\u00e3o de vacina\u00e7\u00e3o.\nEm Divin\u00f3polis, as vacinas est\u00e3o dispon\u00edveis em todas as unidades de sa\u00fade do munic\u00edpio e s\u00e3o aplicadas entre 8h e 16h30. O \"Dia D\" contra o sarampo ser\u00e1 no dia 30 de novembro.\nNo munic\u00edpio de Formiga o \"Dia D\u201d ser\u00e1 realizado em todos os postos de sa\u00fade abertos para aplica\u00e7\u00e3o das doses em jovens que n\u00e3o foram imunizados durante a semana.\nA coordenadora do setor de Epidemiologia da Secretaria Municipal de Sa\u00fade, Ana Dalva Costa, ressaltou que a vacina contra o sarampo, a tr\u00edplice viral, \u00e9 de rotina e tamb\u00e9m est\u00e1 dispon\u00edvel em todos os postos de sa\u00fade durante todo o ano.\nIta\u00fana tamb\u00e9m participa da segunda fase da Campanha Nacional de Vacina\u00e7\u00e3o contra o sarampo. A vacina estar\u00e1 dispon\u00edvel em todas as unidades b\u00e1sicas de sa\u00fade, das 7h \u00e0s 16h.\nNa cidade foi confirmado um caso da doen\u00e7a no Com isso, se tornou a primeira cidade da regi\u00e3o Centro-Oeste de Minas a confirmar um caso de sarampo este ano. A confirma\u00e7\u00e3o ocorreu por meio de t\u00e9cnica laboratorial de sorologia. O boletim afirma que o caso foi importado de S\u00e3o Paulo.\nNa ocasi\u00e3o, a Prefeitura informou que a paciente \u00e9 uma jovem de 20 anos que deu entrada no pronto-socorro do Hospital Manoel Gon\u00e7alves no dia 8 de agosto. Conforme a Secretaria Estadual de Sa\u00fade, a paciente recebeu a vacina para impedir a evolu\u00e7\u00e3o da doen\u00e7a. Ap\u00f3s ter sido acompanhada, ela teve alta.\nLogo apos o registro do caso o munic\u00edpio .\nNa \u00faltima quinta-feira (14), a A regi\u00e3o Centro-Oeste permanece com apenas dois casos confirmados da doen\u00e7a em 2019.\nO segundo caso confirmado na regi\u00e3o foi em Nova Serrana, conforme o boletim divulgado no dia 23 de outubro. Na ocasi\u00e3o, a Secretaria de Sa\u00fade da cidade informou atrav\u00e9s de nota que o caso foi registrado em um menino de um ano.\nSegundo a pasta, quando o caso ainda era considerado suspeito, foi realizado o bloqueio vacinal na creche em que a crian\u00e7a frequenta, na resid\u00eancia que mora, bem como nas resid\u00eancias do quarteir\u00e3o. O local de atendimento da crian\u00e7a n\u00e3o foi informado.\n. A transmiss\u00e3o ocorre quando o doente tosse, fala, espirra ou respira pr\u00f3ximo de outras pessoas.\nQualquer indiv\u00edduo que apresentar febre e manchas no corpo (exantemas) acompanhado de tosse, coriza ou conjuntivite deve procurar os servi\u00e7os de sa\u00fade para a investiga\u00e7\u00e3o, principalmente aqueles que estiveram nos 30 dias anteriores em viagem a locais com circula\u00e7\u00e3o do v\u00edrus. Casos suspeitos devem ser informados imediatamente \u00e0 Secretaria Municipal de Sa\u00fade.\nA mais efetiva forma de preven\u00e7\u00e3o \u00e9 a vacina\u00e7\u00e3o. Para ser considerada vacinada, a pessoa precisa ter o registro em caderneta de vacina\u00e7\u00e3o conforme esquema vacinal. Resumo do dia As not\u00edcias que voc\u00ea n\u00e3o pode perder diretamente no seu e-mail.\nPara se inscrever, entre ou crie uma Conta Globo gratuita. Obrigado! Voc\u00ea acaba de se inscrever no Resumo do dia. Veja tamb\u00e9m"},
{"title": "Pela segunda vez no m\u00eas, Bambu\u00ed descarta casos prov\u00e1veis de dengue; confira a situa\u00e7\u00e3o de outras cidades do Centro-Oeste de Minas", "diseases": ["dengue", "zika"], "location": [["Araguari", 31], ["Arcos", 31], ["Bambu\u00ed", 31], ["Belo Horizonte", 31], ["Cajuru", 35], ["Carmo", 33], ["Carmo do Cajuru", 31], ["Concei\u00e7\u00e3o", 25], ["Concei\u00e7\u00e3o do Par\u00e1", 31], ["Contagem", 31], ["Divin\u00f3polis", 31], ["Horizonte", 23], ["Ita\u00fana", 31], ["Jana\u00faba", 31], ["Lagoa", 25], ["Lagoa da Prata", 31], ["Luz", 31], ["Martinho Campos", 31], ["Montes Claros", 31], ["Nova Serrana", 31], ["Oliveira", 31], ["Par\u00e1 de Minas", 31], ["Passos", 31], ["Patos", 25], ["Patos de Minas", 31], ["Pitangui", 31], ["Prata", 31], ["Prata", 25], ["Ribeir\u00e3o", 26], ["Ribeir\u00e3o das Neves", 31], ["S\u00e3o Francisco", 35], ["S\u00e3o Francisco", 25], ["S\u00e3o Francisco", 28], ["S\u00e3o Francisco", 31], ["S\u00e3o Gon\u00e7alo", 33], ["S\u00e3o Gon\u00e7alo do Par\u00e1", 31], ["S\u00e3o Jos\u00e9", 42], ["S\u00e3o Jos\u00e9 da Varginha", 31], ["Sa\u00fade", 29], ["Serrana", 35], ["Uberaba", 31], ["Varginha", 31]], "retrieved_datetime": "2019-11-19 22:09:23", "depth": 3, "url": "https://g1.globo.com/mg/centro-oeste/noticia/2019/11/18/pela-segunda-vez-no-mes-bambui-descarta-casos-provaveis-de-dengue-confira-a-situacao-de-outras-cidades-do-centro-oeste-de-minas.ghtml", "content": "Por G1 Centro-Oeste de Minas\nMosquito Aedes aegypti, transmissor da dengue, tem pintinhas brancas por todo o corpo. \u2014 Foto: Reprodu\u00e7\u00e3o/EPTV\nMais 111 casos suspeitos de dengue foram descartados em Bambu\u00ed de acordo com o boletim epidemiol\u00f3gico divulgado nesta segunda-feira (18) pela Secretaria de Estado de Sa\u00fade (SES-MG). N\u00e3o foram registradas novas mortes por dengue no Centro-Oeste de Minas Gerais, a regi\u00e3o permanece com 16 \u00f3bitos em 2019.\nBambu\u00ed j\u00e1 tinha descartado 260 casos prov\u00e1veis da doen\u00e7a no levantamento divulgado no , totalizando 311 ocorr\u00eancias na \u00e9poca. Agora, a cidade aparece com 200 casos. Nova Serrana segue como a cidade com mais casos da regi\u00e3o, 4.483, seguida por Divin\u00f3polis com 4.123 casos prov\u00e1veis de dengue, dez a mais que o \u00faltimo boletim.\nS\u00e3o 16 \u00f3bitos confirmados na regi\u00e3o em 2019. S\u00e3o elas: Arcos (duas), Carmo do Cajuru (uma), Divin\u00f3polis (tr\u00eas), Lagoa da Prata (duas), Luz (uma), Martinho Campos (duas), Nova Serrana (uma), Par\u00e1 de Minas (uma), Pitangui (uma) e S\u00e3o Gon\u00e7alo do Par\u00e1 (duas).\nEm Divin\u00f3polis foram tr\u00eas mortes em 2019 por dengue. .\nEm Nova Serrana, a v\u00edtima foi uma jovem de 27 anos que morreu no dia 20 de abril. J\u00e1 em Luz, a Secretaria de Sa\u00fade informou que a data da notifica\u00e7\u00e3o da doen\u00e7a foi realizada no dia 10 de abril. Segundo a secretaria, o paciente era um idoso de 72 anos que morreu no dia 14 de abril e tinha dado entrada no hospital no dia 13.\nMinas Gerais registrou 484.779 casos prov\u00e1veis (casos confirmados + suspeitos) de dengue, e segue com 153 \u00f3bitos em 47 munic\u00edpios, sendo 94 em investiga\u00e7\u00e3o.\nO estado est\u00e1 em situa\u00e7\u00e3o de alerta para esse aumento no n\u00famero de casos das doen\u00e7as transmitidas pelo Aedes (dengue, chikungunya e zika).\nA regi\u00e3o Centro-Oeste de Minas segue com 37 cidades com a taxa de incid\u00eancia muito alta da doen\u00e7a, que considera n\u00e3o apenas o n\u00famero absoluto de casos prov\u00e1veis (entre suspeitos e sob investiga\u00e7\u00e3o), mas tamb\u00e9m a proporcionalidade dos casos em rela\u00e7\u00e3o ao tamanho da popula\u00e7\u00e3o de um determinado munic\u00edpio.\nConfira abaixo as cidades com a taxa de incid\u00eancia muito alta de dengue e a quantidade de casos, que foram atualizados nesta segunda-feira. Casos prov\u00e1veis de dengue na regi\u00e3o - Incid\u00eancia Muita Alta Concei\u00e7\u00e3o do Par\u00e1, Oliveira e S\u00e3o Jos\u00e9 da Varginha, que apresentavam um caso cada no \u00faltimo boletim, no levantamento desta segunda. Par\u00e1 de Minas tamb\u00e9m descartou um caso de chikungunya.\nForam registrados 2.793 casos prov\u00e1veis da doen\u00e7a em 2019, desse total, 54 gestantes, sendo 12 com confirma\u00e7\u00e3o laboratorial at\u00e9 o momento. Em 2019, uma morte foi confirmada pela doen\u00e7a em Patos de Minas at\u00e9 o momento; um \u00f3bito est\u00e1 em investiga\u00e7\u00e3o. Casos prov\u00e1veis de chikungunya na regi\u00e3o No boletim desta semana, Ita\u00fana aparece sem casos, descartando o \u00fanico que estava sob investiga\u00e7\u00e3o para Zika.\nForam registrados 746 casos prov\u00e1veis de zika em 2019, sendo 176 em gestantes. Casos prov\u00e1veis de zika em gestantes foram registrados em 59 munic\u00edpios, com destaque para: Uberaba (21), Belo Horizonte (16), Ribeir\u00e3o das Neves (16), S\u00e3o Francisco (13), Montes Claros (10), Contagem (7), Martinho Campos (8), Araguari e Jana\u00faba (seis cada) e Passos (quatro), os demais 49 munic\u00edpios registraram 70 casos. Casos prov\u00e1veis de zika na regi\u00e3oResumo do dia As not\u00edcias que voc\u00ea n\u00e3o pode perder diretamente no seu e-mail.\nPara se inscrever, entre ou crie uma Conta Globo gratuita. Obrigado! Voc\u00ea acaba de se inscrever no Resumo do dia. Veja tamb\u00e9m"},
{"title": "Ferrovia \u00e9 bloqueada na regi\u00e3o de Brumadinho por atingidos por barragens - 19/11/2019 - UOL Not\u00edcias", "diseases": ["dengue"], "location": [["Brumadinho", 31], ["Casa Branca", 35], ["Col\u00f4mbia", 35], ["M\u00e1rio Campos", 31], ["Paran\u00e1", 24], ["Sa\u00fade", 29], ["Seara", 42], ["Teixeira", 25]], "retrieved_datetime": "2019-11-19 22:11:40", "depth": 3, "url": "https://noticias.uol.com.br/ultimas-noticias/reuters/2019/11/19/ferrovia-e-bloqueada-na-regiao-de-brumadinho-por-atingidos-por-barragens.htm", "content": "19/11/2019 12h19 Dezenas de integrantes de movimento formado por atingidos pelo rompimento da barragem de C\u00f3rrego do Feij\u00e3o, em Brumadinho (MG), bloquearam uma ferrovia na altura do munic\u00edpio M\u00e1rio Campos, na manh\u00e3 desta ter\u00e7a-feira.A informa\u00e7\u00e3o, divulgada pelo Movimento dos Atingidos por Barragens (MAB), foi confirmada pela Pol\u00edcia Militar de Brumadinho, que negocia a libera\u00e7\u00e3o da via.A ferrovia bloqueada \u00e9 operada pela MRS Log\u00edstica, que atua na Malha Sudeste e tem entre os acionistas a Vale, al\u00e9m de outras companhias do setor, como CSN e Gerdau, segundo o site da empresa.Segundo o movimento, a MRS \u00e9 respons\u00e1vel pelo transporte da cargas de min\u00e9rio da Vale, dona na barragem que se rompeu no in\u00edcio do ano em Brumadinho.Os manifestantes exigem no protesto que as buscas pelas v\u00edtimas do rompimento da barragem de Brumadinho, que matou mais de 250 pessoas, n\u00e3o sejam interrompidas.Eles querem ainda, segundo uma nota do MAB, que o alto escal\u00e3o da Vale participe das audi\u00eancias sobre o aux\u00edlio emergencial.Procurada, a MRS informou pela assessoria de imprensa que n\u00e3o tinha imediatamente informa\u00e7\u00f5es sobre o bloqueio.Bombeiros encontram mais um corpo de v\u00edtima de BrumadinhoPara come\u00e7ar e terminar o dia bem informado. ID: {{comments.info.id}}URL: Por favor, tente novamente mais tarde.N\u00e3o \u00e9 possivel enviar novos coment\u00e1rios.* Ao comentar voc\u00ea concorda com os termos de uso. Os coment\u00e1rios n\u00e3o representam a opini\u00e3o do portal, a responsabilidade \u00e9 do autor da mensagem. O senador Jorge Kajuru (Cidadania-GO) passou mal na noite de hoje durante a sess\u00e3o de vota\u00e7\u00e3o da chamada PEC...\nPor Elizabeth PiperNova York, 19 nov (EFE).- O \u00edndice Dow Jones Industrial fechou nesta ter\u00e7a-feira em baixa de 0,36%, com os...Alunos de escolas p\u00fablicas urbanas em mais de 5,2 mil munic\u00edpios do pa\u00eds poder\u00e3o ser beneficiados com acesso \u00e0...\nPor Brendan PiersonWashington, 19 Nov 2019 (AFP) - A Casa Branca retirou uma ajuda militar de mais de 100 milh\u00f5es d\u00f3lares do L\u00edbano...Seguir ou n\u00e3o o que disp\u00f5e a Carta Magna n\u00e3o depende de disposi\u00e7\u00f5es subjetivas.O presidente da C\u00e2mara, Rodrigo Maia (DEM-RJ), lan\u00e7ou nesta ter\u00e7a-feira (19) um pacote de projetos sociais que...O conselho do PPI (Programa de Parceria de Investimentos) aprovou, nesta ter\u00e7a-feira (19), a inclus\u00e3o de mais...A Ag\u00eancia Nacional de Energia El\u00e9trica (Aneel) autorizou hoje (19) a entrada em opera\u00e7\u00e3o comercial da 18\u00aa turbina...O Instituto Nacional de Estudos e Pesquisas Educacionais An\u00edsio Teixeira (Inep) firmou nesta ter\u00e7a-feira (19)...O presidente da C\u00e2mara dos Deputados, Rodrigo Maia, lan\u00e7ou nesta ter\u00e7a-feira (19) uma agenda legislativa para o...O presidente da C\u00e2mara, o deputado Rodrigo Maia (DEM-RJ), deu serm\u00e3o no Coronel Tadeu (PSL-SP), depois que ele...A Braugarten, rede de casual dinning alem\u00e3, passa a comercializar o chopp com bacon da linha Seara Gourmet em...Bogot\u00e1, 19 Nov 2019 (AFP) - O presidente Iv\u00e1n Duque medir\u00e1 na quinta-feira (19) a for\u00e7a de suas pol\u00edticas enquanto O ministro da Justi\u00e7a e Seguran\u00e7a P\u00fablica, Sergio Moro, afirmou nesta ter\u00e7a-feira (19) que ainda h\u00e1 espa\u00e7o para...Na pr\u00f3xima quinta-feira, 21, e sexta-feira, 22, a Empresa Baiana de \u00c1gua e Saneamento (Embasa) ir\u00e1 realizar testes BOGOT\u00c1 (Reuters) - A Col\u00f4mbia fechar\u00e1 suas fronteiras terrestres e fluviais em uma iniciativa para impedir a...ROMA, 19 NOV (ANSA) - 25 migrantes foram encontrados nesta ter\u00e7a-feira (19) dentro de um cont\u00eainer refrigerado em...Washington, 19 Nov 2019 (AFP) - O Google disse nesta ter\u00e7a-feira que seu assistente digital servir\u00e1 como um...A Ag\u00eancia Nacional de Energia El\u00e9trica (Aneel) decidiu hoje (19) aplicar uma redu\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de 5,06% nas tarifas da Em entrevista exclusiva ao Congresso em Foco, o deputado Coronel Tadeu (PSL-SP) declarou que se sente feliz por...Come\u00e7a nesta quarta-feira (20), e se estende at\u00e9 10 de dezembro a campanha internacional \"16 Dias de Ativismo pelo Teer\u00e3, 19 Nov 2019 (AFP) - A ONU advertiu nesta ter\u00e7a-feira que a repress\u00e3o de manifestantes no Ir\u00e3 pode ter...O Senado Federal analisa nesta ter\u00e7a-feira (19) a proposta de emenda Constitui\u00e7\u00e3o que inclui estados na reforma da O menor lagarto das Am\u00e9ricas: o lagarto-de-folhi\u00e7o (Coleodactylus natalensis Freire) foi encontrado vivendo no...A Petrobras anunciou, nesta ter\u00e7a-feira (19), a assinatura da venda da totalidade de suas a\u00e7\u00f5es da Liquig\u00e1s...La Paz, 19 nov (EFE).- Ao menos tr\u00eas pessoas morreram e outras 30 ficaram feridas nesta ter\u00e7a-feira na cidade de...Uma das \u00faltimas universidades do Paran\u00e1 a n\u00e3o adotar o sistema de cotas raciais pode decidir nesta quarta-feira...O novo boletim semanal com dados da dengue, divulgado semanalmente pela Sesa (Secretaria de Estado da Sa\u00fade),...Nova York, 19 Nov 2019 (AFP) - Wall Street fechou na ter\u00e7a com o Dow Jones em baixa, debilitado por decepcionantes A Petrobras assinou nesta ter\u00e7a (19) contrato de venda da distribuidora de g\u00e1s de cozinha Liquig\u00e1s para cons\u00f3rcio...BOLONHA E ROMA, 19 NOV (ANSA) - Ap\u00f3s reunir 20 mil pessoas em Bolonha e Modena, o movimento das \"sardinhas\" j\u00e1...Como parte da estrutura\u00e7\u00e3o, Ita\u00fasa investir\u00e1 R$ 1,4 bi na Copagaz"},
{"title": "Opini\u00e3o: O caso Taison e o sil\u00eancio dos inocentes", "diseases": ["sarampo"], "location": [["Curitiba", 41], ["Floresta", 41], ["Floresta", 26], ["Pelotas", 43], ["Planalto", 29], ["Planalto", 43], ["Planalto", 35], ["Planalto", 41], ["Port\u00e3o", 43], ["Rio de Janeiro", 33], ["Sonora", 50]], "retrieved_datetime": "2019-11-19 22:13:30", "depth": 3, "url": "https://www.dw.com/pt-br/opini%C3%A3o-o-caso-taison-e-o-sil%C3%AAncio-dos-inocentes/a-51215736", "content": "Usamos \"cookies\" (pequenos arquivos que identificam o seu aparelho) para melhorar a nossa oferta. Mais informa\u00e7\u00f5es na nossa pol\u00edtica de privacidade.Atacante brasileiro que joga na Ucr\u00e2nia reagiu a ofensas racistas no \u00faltimo domingo. Mas n\u00e3o basta Taison, sozinho, combater o racismo. \u00c9 preciso que haja uni\u00e3o e protestos veementes de todos os envolvidos no esporte.Ao ser alvo de racismo, Taison chutou a bola em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 torcida advers\u00e1ria e mostrou dedo do meioEst\u00e1dio Metalist, Ucr\u00e2nia. Domingo, 10 de novembro de 2019.O cl\u00e1ssico entre Shakhtar Donetsk e D\u00ednamo de Kiev transcorria normalmente aos 28 minutos do segundo tempo, com vit\u00f3ria parcial do Shakhtar, que jogava em casa. At\u00e9 que o atacante brasileiro Taison perdeu a cabe\u00e7a, chutou a bola em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 torcida advers\u00e1ria e, de brinde, mandou o dedo do meio junto.Perd\u00e3o. Permitam-me refazer o primeiro par\u00e1grafo: o cl\u00e1ssico entre Shakhtar Donetsk e D\u00ednamo de Kiev transcorria de maneira bizarra devido aos urros racistas vindos da torcida visitante, do D\u00ednamo, at\u00e9 que o atacante brasileiro Taison, com raz\u00e3o, perdeu a cabe\u00e7a. Chutou a bola em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 torcida advers\u00e1ria e, de brinde, mandou o dedo do meio junto.Parece um antagonismo b\u00e1rbaro, mas, na realidade, \u00e9 isso mesmo: com raz\u00e3o, Taison perdeu a cabe\u00e7a. Racionalmente, o atacante brasileiro de 31 anos jogou a racionalidade para os ares. De maneira comovente, defendeu a sua cor. Como um b\u00fafalo diante de\u00a0dezenas de le\u00f5es, gritou de volta. Bateu o p\u00e9 e tentou escudar-se frente a um crime perverso. Foi expulso.Racismo n\u00e3o \u00e9 novidade para Taison, garoto pobre, negro, criado em um bairro perif\u00e9rico de Pelotas, no sul do Brasil. Negros brasileiros sabem muito bem o que \u00e9 racismo, principalmente no seu pa\u00eds de origem, o \u00faltimo do Ocidente a abolir \u2013 oficialmente \u2013 a escravid\u00e3o. Uma vergonha hist\u00f3rica e irrepar\u00e1vel.Nas redes sociais, o jogador bateu ainda mais forte. Escreveu uma frase da ativista americana Angela Davis, que disse:\u00a0\"Em uma sociedade racista, n\u00e3o basta n\u00e3o ser racista. \u00c9 preciso ser antirracista.\"O caso de Taison n\u00e3o foi o primeiro. Aconteceu em outubro com jogadores ingleses na partida contra a Bulg\u00e1ria, em S\u00f3fia. Aconteceu agora, em novembro, com o atacante Mario Balotelli, na It\u00e1lia. E acontecer\u00e1 mais vezes\u00a0se a passividade continuar a ser regra nos est\u00e1dios europeus.Isso \u00e9 o que mais intriga: a falta de empatia de todos os n\u00e3o afetados pelo racismo que os jogadores negros sofrem no continente. A bela, intelectualizada e socialmente avan\u00e7ada Europa vira as costas para o problema. D\u00e1 de ombros para a adversidade de milhares de atletas que buscam uma vida melhor e um maior reconhecimento naquele que \u00e9 o grande mercado futebol\u00edstico do planeta.As p\u00edfias campanhas da Uefa e das federa\u00e7\u00f5es contra o racismo se transformaram em tentativas t\u00e3o frustradas que mais parecem algumas pol\u00edticas de guerra \u00e0s drogas, que igualmente deram errado, mas seguem a ser impostas por alguns pa\u00edses. Uma multa aqui e uma suspens\u00e3o ali s\u00e3o, at\u00e9 agora, provas da inefici\u00eancia frente a qualquer poss\u00edvel solu\u00e7\u00e3o. N\u00e3o funcionou. N\u00e3o vai funcionar. \u00c9 embara\u00e7oso, para a Europa, agir desta maneira. Ou melhor, n\u00e3o agir. Ser ineficaz, pobre de esp\u00edrito e socialmente nada engajada. A velha Europa, dita integrada e desenvolvida, mostra-se fr\u00e1gil quando um tema aparentemente t\u00e3o distante\u00a0\u2013 mas t\u00e3o atual \u2013 bate \u00e0 sua porta.H\u00e1 apenas uma maneira de mudar isso: dentro do campo. Jogadores que sofrem racismo costumam ser amparados com abra\u00e7os e tapas nas costas, como se estivessem em um vel\u00f3rio \u2013 a diferen\u00e7a \u00e9 que eles seguem vivos para contar hist\u00f3ria. Chegou a hora de os colegas agirem.Se a Uefa\u00a0\u00e9 ineficiente, se as federa\u00e7\u00f5es s\u00e3o incompetentes, se as autoridades n\u00e3o fazem jus ao status de lideran\u00e7as, chegou a hora de os t\u00e9cnicos, os patrocinadores, os dirigentes, os jornalistas e, claro, os torcedores, mas principalmente os jogadores se unirem e colocarem um \"basta\" em pr\u00e1tica, isto \u00e9, retirarem-se de campo e n\u00e3o retornarem at\u00e9 o fim das ofensas.N\u00e3o vai ter jogo? N\u00e3o. O torcedor vai ficar chateado? Vai. O time retirante perder\u00e1 a partida? Sim. Mas, no fim das contas, sair\u00e1 vencedor. Ganhar\u00e1 o respeito e a admira\u00e7\u00e3o de quem n\u00e3o compactua com atos, gestos e c\u00e2nticos hostis. E obrigar\u00e1 todo mundo a refletir.O caso de Taison n\u00e3o foi o primeiro. Mas bem que poderia ser o \u00faltimo\u00a0se o sil\u00eancio de todos os inocentes, que n\u00e3o s\u00e3o diretamente atingidos\u00a0pelos gritos aterrorizantes das arquibancadas, fosse quebrado contra a psicopatia que \u00e9 o\u00a0racismo.______________\n|\n|\n|\n|\n|\u00a0O presidente Jair Bolsonaro assinou a desfilia\u00e7\u00e3o do PSL, durante uma reuni\u00e3o no Pal\u00e1cio do Planalto com seus advogados. A sa\u00edda ocorreu em meio a uma disputa pelo poder da legenda pela qual ele foi eleito. Al\u00e9m do presidente, seu filho Fl\u00e1vio Bolsonaro, que \u00e9 senador pelo Rio de Janeiro, tamb\u00e9m apresentou um pedido de desfilia\u00e7\u00e3o do PSL. (19/11)Entre agosto de 2018 e julho de 2019, o desmatamento da Floresta Amaz\u00f4nica cresceu 29,5% em compara\u00e7\u00e3o com os 12 meses anteriores. Ao todo, a floresta perdeu uma \u00e1rea de 9.762 km\u00b2 (equivalente a sete vezes a cidade do Rio de Janeiro). \u00c9 a maior taxa de desmatamento registrada desde 2008. Os dados s\u00e3o do Prodes, sistema de monitoramento por sat\u00e9lites operado pelo Inpe. (18/11)Sete anos de constru\u00e7\u00e3o, e a\u00ed... isso. A inaugura\u00e7\u00e3o da Ponte do Alto Mosela foi frustrada pelo tempo nebuloso. Com tempo bom, \u00e9 espetacular a vista da segunda mais alta ponte da Alemanha (160 metros), que atravessa o rio Mosela, no oeste. Seus apoiadores torcem por menos tr\u00e1fego nos lugarejos locais; os advers\u00e1rios criticam a interfer\u00eancia na paisagem e os custos de 175 milh\u00f5es de euros. (17/11)Cerca de 250 mil tchecos protestaram em Praga contra o primeiro-ministro Andrej Babis. A manifesta\u00e7\u00e3o ocorreu na v\u00e9spera do 30\u00ba anivers\u00e1rio da Revolu\u00e7\u00e3o de Veludo, que marca a queda do comunismo na antiga Tchecoslov\u00e1quia. O populista Babis enfrenta uma s\u00e9rie de acusa\u00e7\u00f5es de corrup\u00e7\u00e3o. Entre os que discursaram na manifesta\u00e7\u00e3o estavam ex-dissidentes que falaram nos com\u00edcios de 1989. (16/11)A principal associa\u00e7\u00e3o m\u00e9dica do Chile anunciou que pelo menos 230 pessoas perderam a vis\u00e3o, parcial ou completamente do olho afetado, devido a tiros com espingarda de press\u00e3o disparadas por agentes de seguran\u00e7a do Estado durante protestos no pa\u00eds sul-americano. Estat\u00edsticas adicionais da institui\u00e7\u00e3o mostraram que a idade m\u00e9dia das v\u00edtimas \u00e9 de 30 anos. (15/11)A c\u00e2mara baixa do Parlamento alem\u00e3o (Bundestag) aprovou uma lei que tornar\u00e1 obrigat\u00f3ria a vacina\u00e7\u00e3o contra sarampo em creches e escolas a partir de mar\u00e7o pr\u00f3ximo. Imuniza\u00e7\u00e3o se tornar\u00e1 pr\u00e9-requisito para matr\u00edcula de crian\u00e7as em creches e escolas. Funcion\u00e1rios de locais de ensino, de sa\u00fade e de abrigos de solicitantes de ref\u00fagio tamb\u00e9m ter\u00e3o que se vacinar. (14/11)Veneza registra sua maior cheia em mais de 50 anos. A prefeitura da cidade decretou estado de emerg\u00eancia. Pouco antes da meia-noite, o n\u00edvel da \u00e1gua atingiu 1,87 metro acima do n\u00edvel do mar. O prefeito de Veneza, Luigi Brugnaro, culpou as mudan\u00e7as clim\u00e1ticas pela \"situa\u00e7\u00e3o dram\u00e1tica\" na cidade. (13/11)Dois dias ap\u00f3s renunciar \u00e0 presid\u00eancia da Bol\u00edvia, Evo Morales desembarcou na Cidade do M\u00e9xico, no pa\u00eds onde recebeu asilo pol\u00edtico. Ao deixar a aeronave, afirmou que s\u00f3 haver\u00e1 paz na Bol\u00edvia quando houver \"justi\u00e7a social\". Em um breve discurso, Morales agradeceu ao presidente do M\u00e9xico, Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador, pela decis\u00e3o de receb\u00ea-lo e disse que asilo pol\u00edtico \"salvou sua vida\". (12/11) \u00c0s 11 horas e 11 minutos, foi aberta a chamada \"quinta esta\u00e7\u00e3o do ano\" nas cidades da Ren\u00e2nia, uma das poucas regi\u00f5es da Alemanha onde o carnaval \u00e9 festejado. Com fantasias coloridas, m\u00fasica, alegria e cerveja, as pessoas v\u00e3o \u00e0s pra\u00e7as centrais das cidades para o in\u00edcio da temporada da folia. Em D\u00fcsseldorf, centenas de foli\u00f5es participaram da festa. (11/11)Participantes de protestos antigoverno bloqueiam ruas em torno do pal\u00e1cio presidencial de La Paz. O presidente da Bol\u00edvia, Evo Morales, anunciou a realiza\u00e7\u00e3o de novas elei\u00e7\u00f5es presidenciais, ap\u00f3s um relat\u00f3rio da Organiza\u00e7\u00e3o dos Estados Americanos (OEA) apontar suspeitas de fraude no pleito de outubro, que reelegeu o l\u00edder esquerdista j\u00e1 no primeiro turno. (10/11)Em 9 de novembro de 1989, caiu o Muro de Berlim, que dividia as duas Alemanhas. Para a comemora\u00e7\u00e3o, a capital preparou numerosos eventos, tendo como ponto alto o show de luzes no Port\u00e3o de Brandemburgo. Defronte, instala\u00e7\u00e3o que lembra uma an\u00eamona gigante traz 30 mil fitas multicoloridas com desejos, sonhos e ideias para o futuro, em diferentes idiomas. (09/11)O ex-presidente Luiz In\u00e1cio Lula da Silva foi solto depois de passar um ano e sete meses na sede da Pol\u00edcia Federal em Curitiba. A soltura ocorreu ap\u00f3s o Supremo derrubar uma decis\u00e3o que autorizava a pris\u00e3o em segunda inst\u00e2ncia, beneficiando diretamente o petista, que agora passa a recorrer em liberdade. Ap\u00f3s deixar a pris\u00e3o, Lula discursou para apoiadores e lan\u00e7ou cr\u00edticas \u00e0 Lava Jato. (08/11)Por seis votos a cinco, o Supremo Tribunal Federal (STF) decidiu derrubar a decis\u00e3o de 2016 que permitia o cumprimento de pena ap\u00f3s condena\u00e7\u00e3o em segunda inst\u00e2ncia. Pelo novo entendimento do Supremo, um condenado s\u00f3 passar\u00e1 a cumprir pena ap\u00f3s tr\u00e2nsito em julgado, ou seja, quando a possibilidade de recursos for esgotada. A decis\u00e3o abre caminho para que o ex-presidente Lula seja solto. (07/11)A companhia a\u00e9rea alem\u00e3 Lufthansa anunciou o cancelamento de cerca de 1.300 voos programados para os pr\u00f3ximos dois dias, devido a uma greve convocada pelo sindicato alem\u00e3o que representa os funcion\u00e1rios de cabine. O sindicato Ufo convocou seus membros para uma greve de 48 horas. A medida \u00e9 parte de uma disputa dos funcion\u00e1rios com a maior empresa a\u00e9rea da Alemanha sobre remunera\u00e7\u00e3o. (06/11)Ao menos tr\u00eas mulheres e seis crian\u00e7as, todas cidad\u00e3s dos EUA, foram mortas numa emboscada no norte do M\u00e9xico, aparentemente conduzida por pistoleiros de um cartel de drogas. Seis crian\u00e7as foram encontradas vivas. O massacre ocorreu numa estrada perto da divisa dos estados de Sonora e Chihuahua, pr\u00f3ximo \u00e0 fronteira com os EUA. (05/11)As autoridades de Berlim anunciaram que v\u00e3o vetar as atividades de atores que se vestem como militares americanos para posar em fotografias ao lado de turistas no antigo Checkpoint Charlie, local que abrigou um posto de controle durante a Guerra Fria. As autoridades afirmaram que os atores costumavam pressionar turistas a pagar pelas fotos, muitas vezes de forma \"agressiva\". (04/11)Um homem armado com uma faca feriu ao menos cinco pessoas durante protestos contra o governo em frente a um shopping center. Um pol\u00edtico local pr\u00f3-democracia, Andrew Chiu (foto), teve parte de sua orelha arrancada a mordidas pelo agressor, ao tentar cont\u00ea-lo. Os protestos do fim de semana foram alguns dos mais violentos desde que as manifesta\u00e7\u00f5es come\u00e7aram h\u00e1 22 semanas. (03/11)Para comemorar os 30 anos da queda do Muro de Berlim, o artista Patrick Shearn e seu est\u00fadio Poetic Kinetics, prepararam a instala\u00e7\u00e3o \"Visions in Motion\" diante do ic\u00f4nico Port\u00e3o de Brandemburgo: fitas coloridas portam pelos ares os desejos, esperan\u00e7as e lembran\u00e7as de 30 mil pessoas. (02/11)Lado a lado com vampiros, lobisomens, bruxas e zumbis, este homem desfilou na Village Halloween Parade de Nova York fantasiado como o moderno horror das \"fake news\". Com os outros monstros, o mundo j\u00e1 est\u00e1 t\u00e3o acostumado que eles nem assustam mais. Mas seria realmente um filme de terror se o mesmo acontecer com as not\u00edcias falsas. (01/11)Ap\u00f3s o bilion\u00e1rio Clemens T\u00f6nnies insultar africanos, fica-se com a impress\u00e3o de que, para a elite, o discurso da dignidade humana \u00e9 para boi dormir, especialmente quando um de seus integrantes \u00e9 acusado de racismo. (13.08.2019)\nEm manifesto, pesquisadores afirmam que n\u00e3o h\u00e1 base biol\u00f3gica para classifica\u00e7\u00e3o da humanidade em ra\u00e7as e que conceito \u00e9 resultado do racismo, al\u00e9m de ter sido usado para justificar persegui\u00e7\u00f5es e escravid\u00e3o. (15.09.2019)\nA discrep\u00e2ncia entre a distribui\u00e7\u00e3o \u00e9tnica do Brasil e sua representatividade nas maiores empresas \u00e9 gritante. Chocado com a constata\u00e7\u00e3o, o empres\u00e1rio holand\u00eas-brasileiro Theo van der Loo iniciou campanha de diversidade. (15.10.2019)\nReveja alguns dos principais acontecimentos do m\u00eas. (10.11.2019)\nClemens T\u00f6nnies ficar\u00e1 tr\u00eas meses longe do cargo ap\u00f3s cr\u00edticas por fala sobre africanos. Clube classifica declara\u00e7\u00e3o do dirigente de discriminat\u00f3ria, mas considera \"infundada\" den\u00fancia de racismo. Ap\u00f3s o bilion\u00e1rio Clemens T\u00f6nnies insultar africanos, fica-se com a impress\u00e3o de que, para a elite, o discurso da dignidade humana \u00e9 para boi dormir, especialmente quando um de seus integrantes \u00e9 acusado de racismo. Nenhum brasileiro j\u00e1 contratado por clubes alem\u00e3es gerou tanta expectativa. O Bayern quer que seu novo craque substitua astros como Robben e Rib\u00e9ry. Apesar de habilidoso, meia tem como ponto fraco a instabilidade.\n\u00a9 2019 Deutsche Welle |\n|\n|\n|"},
{"title": "An\u00e1lise: Brics em Bras\u00edlia, entre reafirma\u00e7\u00e3o e reconfigura\u00e7\u00e3o", "diseases": ["sarampo"], "location": [["Bras\u00edlia", 53], ["Curitiba", 41], ["Floresta", 41], ["Floresta", 26], ["Planalto", 29], ["Planalto", 43], ["Planalto", 35], ["Planalto", 41], ["Port\u00e3o", 43], ["Rio de Janeiro", 33], ["Sonora", 50], ["Uni\u00e3o", 22]], "retrieved_datetime": "2019-11-19 22:13:32", "depth": 3, "url": "https://www.dw.com/pt-br/an%C3%A1lise-brics-em-bras%C3%ADlia-entre-reafirma%C3%A7%C3%A3o-e-reconfigura%C3%A7%C3%A3o/a-51272395", "content": "Usamos \"cookies\" (pequenos arquivos que identificam o seu aparelho) para melhorar a nossa oferta. Mais informa\u00e7\u00f5es na nossa pol\u00edtica de privacidade.Desde a cria\u00e7\u00e3o do bloco, em 2006, Brasil, R\u00fassia, \u00cdndia, China e \u00c1frica do Sul se desenvolveram distintamente - e hoje perseguem interesses em parte contr\u00e1rios. Ainda assim, c\u00fapula confirmou relev\u00e2ncia global do Brics.Bolsonaro, Putin e Xi reestudam papel do Brics na economia mundialFoi como um encontro de velhos amigos, afirmou o presidente Jair Bolsonaro ap\u00f3s o encontro de c\u00fapula dos Brics em Bras\u00edlia. De fato, os l\u00edderes reunidos se assemelhavam, sobretudo na idade e no g\u00eanero: os chefes de Estado do Brasil, R\u00fassia, \u00cdndia, China e \u00c1frica do Sul t\u00eam todos mais de 60 anos de idade. Mas para encontrar outros pontos em comum, em sua reuni\u00e3o sob a \u00e9gide brasileira, eles v\u00e3o ter que se esfor\u00e7ar muito.No comunicado final, manifestaram consenso quanto \u00e0 inten\u00e7\u00e3o de fomentar o multilateralismo, recha\u00e7ar o protecionismo e ampliar o com\u00e9rcio dentro do bloco. Atr\u00e1s dessa reivindica\u00e7\u00e3o, estava uma cr\u00edtica indireta aos Estados Unidos do presidente Donald Trump \u2013 mas s\u00f3 indireta mesmo, pois o presidente populista de direita do Brasil \u00e9 f\u00e3 declarado de seu colega americano, e tamb\u00e9m para a \u00cdndia os EUA s\u00e3o um parceiro comercial estrategicamente importante.Ainda assim evidenciou-se que, enquanto os conflitos de interesse dentro do Brics aumentaram, o significado do bloco como associa\u00e7\u00e3o dos pa\u00edses emergentes em r\u00e1pido crescimento diminuiu. Foi sob o aspecto do crescimento que, na d\u00e9cada de 2000, o Jim O'Neill, economista-chefe do banco de investimentos Goldman Sachs, reuniu quatro pa\u00edses sob o acr\u00f4nimo Bric.Em 2010, por motivos pol\u00edticos, a \u00c1frica do Sul foi acrescentada, como representante do continente africano. Contudo o bloco, respons\u00e1vel por 40% da popula\u00e7\u00e3o mundial e cerca de um ter\u00e7o do produto econ\u00f4mico mundial, se transformou numa constela\u00e7\u00e3o heterog\u00eanea.\nhttps://p.dw.com/p/3T780\u00c9 fato que se manteve a divis\u00e3o de trabalho original, elaborada por O'Neill ao propor o Bric: na economia mundial, China \u00e9 a fabricante industrial (\"galp\u00e3o\"); \u00cdndia, a prestadora de servi\u00e7os (\"f\u00e1brica de ideias\"); Brasil, o fornecedor de produtos agr\u00e1rios e mat\u00e9rias-primas (\"alimentador\"); e R\u00fassia, a de petr\u00f3leo e g\u00e1s (\"posto de abastecimento\").Contudo a \u00cdndia e a China cresceram vertiginosamente, deixando seus parceiros do Brics para tr\u00e1s: desde 2001, sua participa\u00e7\u00e3o na economia mundial cresceu de 12% para 27%, segundo o Fundo Monet\u00e1rio Internacional (FMI). Por sua vez, R\u00fassia, Brasil e \u00c1frica do Sul ca\u00edram de 7% para 6%. Ap\u00f3s v\u00e1rios anos de crise, estes dois \u00faltimos se mantiveram como pot\u00eancias regionais, na periferia da economia mundial, enquanto a R\u00fassia segue na lideran\u00e7a militar do grupo.Entretanto, o fato de os demais chefes de Estado terem se disposto a percorrer o longo caminho at\u00e9 Bras\u00edlia mostra que import\u00e2ncia ainda conferem ao bloco, como centro de poder geopol\u00edtico alternativo.O presidente chin\u00eas, Xi Jinping, criticou que o crescente protecionismo internacional fa\u00e7a estagnar o com\u00e9rcio e os investimentos. Em Bras\u00edlia, ele se posicionou como o economista de mercado, protetor do clima e incentivador da economia digital global \u2013 obviamente como alternativa a Trump.Seu hom\u00f3logo russo, Vladimir Putin, cuja economia sofre com as san\u00e7\u00f5es da Uni\u00e3o Europeia, declarou interesse em maior coopera\u00e7\u00e3o internacional nas \u00e1reas de farmac\u00eautica, viagem a\u00e9rea e espacial, inform\u00e1tica e tecnologia nuclear. O chefe de Estado indiano, Narendra Modi, em contrapartida, quer intensificar o livre-com\u00e9rcio dentro do Brics.O anfitri\u00e3o Bolsonaro manteve-se bastante reservado, do ponto de vista pol\u00edtico. Chamou a aten\u00e7\u00e3o o modo como cortejava Xi Jinping: apenas um ano atr\u00e1s, em sua campanha eleitoral, ele bradava contra a expans\u00e3o chinesa no Brasil. Agora, expressou gratid\u00e3o por os conglomerados de energia chineses terem impedido que o recente do pr\u00e9-sal fosse um completo fiasco.Xi mostrou-se generoso, anunciando um fundo de investimento no valor de 100\u00a0bilh\u00f5es de d\u00f3lares, a ser criado para projetos de infraestrutura no Brasil. A China pretende disponibilizar 15\u00a0bilh\u00f5es de d\u00f3lares imediatamente, t\u00e3o logo o Brasil possa garantir uma participa\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria de 5\u00a0bilh\u00f5es de d\u00f3lares.______________\n|\n|\n|\n|\n|\u00a0O presidente Jair Bolsonaro assinou a desfilia\u00e7\u00e3o do PSL, durante uma reuni\u00e3o no Pal\u00e1cio do Planalto com seus advogados. A sa\u00edda ocorreu em meio a uma disputa pelo poder da legenda pela qual ele foi eleito. Al\u00e9m do presidente, seu filho Fl\u00e1vio Bolsonaro, que \u00e9 senador pelo Rio de Janeiro, tamb\u00e9m apresentou um pedido de desfilia\u00e7\u00e3o do PSL. (19/11)Entre agosto de 2018 e julho de 2019, o desmatamento da Floresta Amaz\u00f4nica cresceu 29,5% em compara\u00e7\u00e3o com os 12 meses anteriores. Ao todo, a floresta perdeu uma \u00e1rea de 9.762 km\u00b2 (equivalente a sete vezes a cidade do Rio de Janeiro). \u00c9 a maior taxa de desmatamento registrada desde 2008. Os dados s\u00e3o do Prodes, sistema de monitoramento por sat\u00e9lites operado pelo Inpe. (18/11)Sete anos de constru\u00e7\u00e3o, e a\u00ed... isso. A inaugura\u00e7\u00e3o da Ponte do Alto Mosela foi frustrada pelo tempo nebuloso. Com tempo bom, \u00e9 espetacular a vista da segunda mais alta ponte da Alemanha (160 metros), que atravessa o rio Mosela, no oeste. Seus apoiadores torcem por menos tr\u00e1fego nos lugarejos locais; os advers\u00e1rios criticam a interfer\u00eancia na paisagem e os custos de 175 milh\u00f5es de euros. (17/11)Cerca de 250 mil tchecos protestaram em Praga contra o primeiro-ministro Andrej Babis. A manifesta\u00e7\u00e3o ocorreu na v\u00e9spera do 30\u00ba anivers\u00e1rio da Revolu\u00e7\u00e3o de Veludo, que marca a queda do comunismo na antiga Tchecoslov\u00e1quia. O populista Babis enfrenta uma s\u00e9rie de acusa\u00e7\u00f5es de corrup\u00e7\u00e3o. Entre os que discursaram na manifesta\u00e7\u00e3o estavam ex-dissidentes que falaram nos com\u00edcios de 1989. (16/11)A principal associa\u00e7\u00e3o m\u00e9dica do Chile anunciou que pelo menos 230 pessoas perderam a vis\u00e3o, parcial ou completamente do olho afetado, devido a tiros com espingarda de press\u00e3o disparadas por agentes de seguran\u00e7a do Estado durante protestos no pa\u00eds sul-americano. Estat\u00edsticas adicionais da institui\u00e7\u00e3o mostraram que a idade m\u00e9dia das v\u00edtimas \u00e9 de 30 anos. (15/11)A c\u00e2mara baixa do Parlamento alem\u00e3o (Bundestag) aprovou uma lei que tornar\u00e1 obrigat\u00f3ria a vacina\u00e7\u00e3o contra sarampo em creches e escolas a partir de mar\u00e7o pr\u00f3ximo. Imuniza\u00e7\u00e3o se tornar\u00e1 pr\u00e9-requisito para matr\u00edcula de crian\u00e7as em creches e escolas. Funcion\u00e1rios de locais de ensino, de sa\u00fade e de abrigos de solicitantes de ref\u00fagio tamb\u00e9m ter\u00e3o que se vacinar. (14/11)Veneza registra sua maior cheia em mais de 50 anos. A prefeitura da cidade decretou estado de emerg\u00eancia. Pouco antes da meia-noite, o n\u00edvel da \u00e1gua atingiu 1,87 metro acima do n\u00edvel do mar. O prefeito de Veneza, Luigi Brugnaro, culpou as mudan\u00e7as clim\u00e1ticas pela \"situa\u00e7\u00e3o dram\u00e1tica\" na cidade. (13/11)Dois dias ap\u00f3s renunciar \u00e0 presid\u00eancia da Bol\u00edvia, Evo Morales desembarcou na Cidade do M\u00e9xico, no pa\u00eds onde recebeu asilo pol\u00edtico. Ao deixar a aeronave, afirmou que s\u00f3 haver\u00e1 paz na Bol\u00edvia quando houver \"justi\u00e7a social\". Em um breve discurso, Morales agradeceu ao presidente do M\u00e9xico, Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador, pela decis\u00e3o de receb\u00ea-lo e disse que asilo pol\u00edtico \"salvou sua vida\". (12/11) \u00c0s 11 horas e 11 minutos, foi aberta a chamada \"quinta esta\u00e7\u00e3o do ano\" nas cidades da Ren\u00e2nia, uma das poucas regi\u00f5es da Alemanha onde o carnaval \u00e9 festejado. Com fantasias coloridas, m\u00fasica, alegria e cerveja, as pessoas v\u00e3o \u00e0s pra\u00e7as centrais das cidades para o in\u00edcio da temporada da folia. Em D\u00fcsseldorf, centenas de foli\u00f5es participaram da festa. (11/11)Participantes de protestos antigoverno bloqueiam ruas em torno do pal\u00e1cio presidencial de La Paz. O presidente da Bol\u00edvia, Evo Morales, anunciou a realiza\u00e7\u00e3o de novas elei\u00e7\u00f5es presidenciais, ap\u00f3s um relat\u00f3rio da Organiza\u00e7\u00e3o dos Estados Americanos (OEA) apontar suspeitas de fraude no pleito de outubro, que reelegeu o l\u00edder esquerdista j\u00e1 no primeiro turno. (10/11)Em 9 de novembro de 1989, caiu o Muro de Berlim, que dividia as duas Alemanhas. Para a comemora\u00e7\u00e3o, a capital preparou numerosos eventos, tendo como ponto alto o show de luzes no Port\u00e3o de Brandemburgo. Defronte, instala\u00e7\u00e3o que lembra uma an\u00eamona gigante traz 30 mil fitas multicoloridas com desejos, sonhos e ideias para o futuro, em diferentes idiomas. (09/11)O ex-presidente Luiz In\u00e1cio Lula da Silva foi solto depois de passar um ano e sete meses na sede da Pol\u00edcia Federal em Curitiba. A soltura ocorreu ap\u00f3s o Supremo derrubar uma decis\u00e3o que autorizava a pris\u00e3o em segunda inst\u00e2ncia, beneficiando diretamente o petista, que agora passa a recorrer em liberdade. Ap\u00f3s deixar a pris\u00e3o, Lula discursou para apoiadores e lan\u00e7ou cr\u00edticas \u00e0 Lava Jato. (08/11)Por seis votos a cinco, o Supremo Tribunal Federal (STF) decidiu derrubar a decis\u00e3o de 2016 que permitia o cumprimento de pena ap\u00f3s condena\u00e7\u00e3o em segunda inst\u00e2ncia. Pelo novo entendimento do Supremo, um condenado s\u00f3 passar\u00e1 a cumprir pena ap\u00f3s tr\u00e2nsito em julgado, ou seja, quando a possibilidade de recursos for esgotada. A decis\u00e3o abre caminho para que o ex-presidente Lula seja solto. (07/11)A companhia a\u00e9rea alem\u00e3 Lufthansa anunciou o cancelamento de cerca de 1.300 voos programados para os pr\u00f3ximos dois dias, devido a uma greve convocada pelo sindicato alem\u00e3o que representa os funcion\u00e1rios de cabine. O sindicato Ufo convocou seus membros para uma greve de 48 horas. A medida \u00e9 parte de uma disputa dos funcion\u00e1rios com a maior empresa a\u00e9rea da Alemanha sobre remunera\u00e7\u00e3o. (06/11)Ao menos tr\u00eas mulheres e seis crian\u00e7as, todas cidad\u00e3s dos EUA, foram mortas numa emboscada no norte do M\u00e9xico, aparentemente conduzida por pistoleiros de um cartel de drogas. Seis crian\u00e7as foram encontradas vivas. O massacre ocorreu numa estrada perto da divisa dos estados de Sonora e Chihuahua, pr\u00f3ximo \u00e0 fronteira com os EUA. (05/11)As autoridades de Berlim anunciaram que v\u00e3o vetar as atividades de atores que se vestem como militares americanos para posar em fotografias ao lado de turistas no antigo Checkpoint Charlie, local que abrigou um posto de controle durante a Guerra Fria. As autoridades afirmaram que os atores costumavam pressionar turistas a pagar pelas fotos, muitas vezes de forma \"agressiva\". (04/11)Um homem armado com uma faca feriu ao menos cinco pessoas durante protestos contra o governo em frente a um shopping center. Um pol\u00edtico local pr\u00f3-democracia, Andrew Chiu (foto), teve parte de sua orelha arrancada a mordidas pelo agressor, ao tentar cont\u00ea-lo. Os protestos do fim de semana foram alguns dos mais violentos desde que as manifesta\u00e7\u00f5es come\u00e7aram h\u00e1 22 semanas. (03/11)Para comemorar os 30 anos da queda do Muro de Berlim, o artista Patrick Shearn e seu est\u00fadio Poetic Kinetics, prepararam a instala\u00e7\u00e3o \"Visions in Motion\" diante do ic\u00f4nico Port\u00e3o de Brandemburgo: fitas coloridas portam pelos ares os desejos, esperan\u00e7as e lembran\u00e7as de 30 mil pessoas. (02/11)Lado a lado com vampiros, lobisomens, bruxas e zumbis, este homem desfilou na Village Halloween Parade de Nova York fantasiado como o moderno horror das \"fake news\". Com os outros monstros, o mundo j\u00e1 est\u00e1 t\u00e3o acostumado que eles nem assustam mais. Mas seria realmente um filme de terror se o mesmo acontecer com as not\u00edcias falsas. (01/11)Presidente afirma que pol\u00edtica externa de seu governo tem olhos no mundo, mas prioriza o Brasil, apesar de defender maior coopera\u00e7\u00e3o entre pa\u00edses do bloco. Declara\u00e7\u00e3o final cita conflitos, ignorando Bol\u00edvia e Venezuela. (14.11.2019)\nBolsonaro recebe presidente chin\u00eas em Bras\u00edlia e defende ampliar rela\u00e7\u00f5es comerciais entre os pa\u00edses. Ministro da Economia anuncia negocia\u00e7\u00e3o para cria\u00e7\u00e3o de \u00e1rea de livre-com\u00e9rcio com a China. (14.11.2019)\nO Brasil e seus parceiros do Brics n\u00e3o precisam de mitos ou de messias. Precisam de institui\u00e7\u00f5es fortes que garantam o Estado de direito. Autoproclamados salvadores da p\u00e1tria podem ser perigosos para a democracia. (13.11.2019)\nEm meio a tens\u00f5es na Am\u00e9rica do Sul, reuni\u00e3o em Bras\u00edlia deve girar em torno de ambi\u00e7\u00f5es chinesas na regi\u00e3o. Para analistas, Bolsonaro deve adotar postura pragm\u00e1tica, apesar de alinhamento com unilateralismo de Trump. (13.11.2019)\nPara pesquisador, Brics, que se re\u00fanem pela d\u00e9cima vez em c\u00fapula, d\u00e3o acesso privilegiado para o Brasil aos grandes centros de poder na \u00c1sia. Mas sociedade civil e os setores p\u00fablico e privado precisam entender isso. (25.07.2018)\nPetrobras arremata por 69,9 bilh\u00f5es de reais duas das quatro \u00e1reas oferecidas, e o restante fica sem oferta. Governo esperava receber 106,5 bilh\u00f5es de reais. Nenhuma grande petroleira estrangeira participou do certame. (06.11.2019)\nReveja alguns dos principais acontecimentos do m\u00eas. (10.11.2019)\nBolsonaro recebe presidente chin\u00eas em Bras\u00edlia e defende ampliar rela\u00e7\u00f5es comerciais entre os pa\u00edses. Ministro da Economia anuncia negocia\u00e7\u00e3o para cria\u00e7\u00e3o de \u00e1rea de livre-com\u00e9rcio com a China. Em meio a tens\u00f5es na Am\u00e9rica do Sul, reuni\u00e3o em Bras\u00edlia deve girar em torno de ambi\u00e7\u00f5es chinesas na regi\u00e3o. Para analistas, Bolsonaro deve adotar postura pragm\u00e1tica, apesar de alinhamento com unilateralismo de Trump. Presidente afirma que pol\u00edtica externa de seu governo tem olhos no mundo, mas prioriza o Brasil, apesar de defender maior coopera\u00e7\u00e3o entre pa\u00edses do bloco. Declara\u00e7\u00e3o final cita conflitos, ignorando Bol\u00edvia e Venezuela.\n\u00a9 2019 Deutsche Welle |\n|\n|\n|"},
{"title": "Aumenta tens\u00e3o em ocupa\u00e7\u00e3o de campus em Hong Kong", "diseases": ["gripe"], "location": [["Sa\u00fade", 29]], "retrieved_datetime": "2019-11-19 22:13:40", "depth": 3, "url": "https://www.dw.com/pt-br/aumenta-tens%C3%A3o-em-ocupa%C3%A7%C3%A3o-de-campus-em-hong-kong/a-51314838", "content": "Usamos \"cookies\" (pequenos arquivos que identificam o seu aparelho) para melhorar a nossa oferta. Mais informa\u00e7\u00f5es na nossa pol\u00edtica de privacidade.Grupo de 100 manifestantes resiste na sede da Universidade Polit\u00e9cnica, enquanto 400 s\u00e3o presos ao tentarem fugir. Chefe do governo local afirma que a pol\u00edcia poder\u00e1 agir com maior rigor para p\u00f4r fim ao impasse.Manifestante tenta apagar fogo em ocupa\u00e7\u00e3o em campus da Universidade Polit\u00e9cnica de Hong KongEm torno de 100 manifestantes pr\u00f3-democracia permaneciam entrincheirados na Universidade Polit\u00e9cnica de Hong Kong nesta ter\u00e7a-feira (19/11), enquanto o cerco policial ao local entrava pelo terceiro dia.As universidades se tornaram o mais recente\ndos protestos, que j\u00e1 duram cinco meses no territ\u00f3rio semiaut\u00f4nomo da China, com a ocupa\u00e7\u00e3o de cinco\u00a0campi nos \u00faltimos dias. Os locais eram utilizados como base para as a\u00e7\u00f5es dos manifestantes para promover protestos\u00a0na cidade, como bloqueios de\u00a0avenidas centrais e a\u00e7\u00f5es para for\u00e7ar\u00a0o fechamento de lojas e escolas na cidade.O campus da Universidade Polit\u00e9cnica se tornou o \u00faltimo basti\u00e3o de resist\u00eancia dos manifestantes, que utilizaram bombas de gasolina e arcos e flechas, al\u00e9m de outras armas improvisadas, para se contrapor aos blindados e canh\u00f5es de \u00e1gua da pol\u00edcia.Manifestante em frente a bloqueio improvisado em t\u00fanel pr\u00f3ximo \u00e0 Universidade Polit\u00e9cnica de Hong KongCarrie Lam, chefe de governo do territ\u00f3rio aut\u00f4nomo, afirmou que cerca de 600 pessoas haviam deixado o campus, incluindo 200 que seriam menores de idade. Ela assegurou que os mais jovens n\u00e3o ser\u00e3o presos, mas poder\u00e3o ser processados mais tarde. Segundo Lam, outras 400 pessoas que tentaram sair do local estariam sob cust\u00f3dia da pol\u00edcia. Familiares e professores compareceram ao local para apanhar os menores de 18 anos, que tiveram suas informa\u00e7\u00f5es pessoais registradas pela pol\u00edcia antes de serem liberados.\"Utilizaremos todos os meios para continuar a persuadir e possibilitar aos manifestantes remanescentes que deixem o campus t\u00e3o logo quanto poss\u00edvel, para que toda essa opera\u00e7\u00e3o possa terminar de maneira pac\u00edfica\", afirmou Lam.A chefe de governo, por\u00e9m, n\u00e3o descartou que possa haver mais viol\u00eancia. \"Se os manifestantes sa\u00edrem de maneira pac\u00edfica, n\u00e3o haver\u00e1 nenhuma situa\u00e7\u00e3o onde esse tipo de viol\u00eancia possa ocorrer\", afirmou, apesar de ressaltar que a pol\u00edcia tomar\u00e1 as \"a\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias\" caso a situa\u00e7\u00e3o se agrave.Ela disse estar chocada que os campi universit\u00e1rios tenham se tornado no que chamou de \"f\u00e1brica de armas\". Ao ser questionada sobre a possibilidade de pedir refor\u00e7o \u00e0s tropas chinesas estacionadas em Hong Kong, Lam disse que confia na capacidade de seu governo de lidar com a situa\u00e7\u00e3o.\u00a0As manifesta\u00e7\u00f5es se intensificam enquanto as autoridades chinesas endurecem suas posi\u00e7\u00f5es e se recusam a fazer concess\u00f5es. Ao assumir o controle sobre a ex-col\u00f4nia brit\u00e2nica em 1997, Pequim prometeu manter o car\u00e1ter aut\u00f4nomo do territ\u00f3rio, mas muitos na cidade sentem que as liberdades dos cidad\u00e3os v\u00eam sendo cada vez mais cerceadas.Blindado da pol\u00edcia \u00e9 atingido por bombas incendi\u00e1rias pr\u00f3ximo \u00e0 Universidade Polit\u00e9cnica de Hong KongPequim sinalizou que dever\u00e1 anular uma decis\u00e3o da Alta Corte de Hong Kong que derrubou uma\npor parte dos manifestantes. Um comunicado da Comiss\u00e3o de Assuntos Legislativos do Congresso Nacional Do Povo, o Legislativo\nchin\u00eas, disse que a decis\u00e3o n\u00e3o estaria em acordo com a Constitui\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio ou com as decis\u00f5es do Parlamento local.A decis\u00e3o dos ju\u00edzes de Hong Kong, tomada nesta segunda-feira, afirmava que a proibi\u00e7\u00e3o \u2013 amplamente ignorada pelos manifestantes \u2013 viola os direitos fundamentais dos cidad\u00e3os. As m\u00e1scaras foram utilizadas pelos manifestantes n\u00e3o apenas para ocultar seus rostos e impedir que sejam identificados, mas tamb\u00e9m por motivos de seguran\u00e7a, uma vez que a pol\u00edcia utiliza com frequ\u00eancia g\u00e1s lacrimog\u00eaneo e sprays de pimenta para dispersar os protestos.\u00a0RC/ap/rtr______________\n|\n|\n|\n|\n|\u00a0Ap\u00f3s 156 anos de dom\u00ednio brit\u00e2nico, Hong Kong era devolvida \u00e0 China exatamente \u00e0 zero hora de 1\u00ba de julho de 1997. Soldados do Ex\u00e9rcito de Liberta\u00e7\u00e3o Popular i\u00e7aram a bandeira chinesa, em sinal de supremacia sobre a antiga col\u00f4nia brit\u00e2nica. O contrato para a devolu\u00e7\u00e3o j\u00e1 havia sido assinado em 1984.A crise financeira asi\u00e1tica de 1997-98 levou economias emergentes a impor controles comerciais ou \u00e0 compra de ativos para tranquilizar investidores. Hong Kong surpreendeu o mercado em agosto de 1998 com uma interven\u00e7\u00e3o de 15 bilh\u00f5es de d\u00f3lares para se defender de ataques especulativos. Os apoiadores da iniciativa dizem que isso salvou a cidade.As esperan\u00e7as de um r\u00e1pido reagrupamento das fam\u00edlias separadas pela fronteira foram logo destru\u00eddas. Embora a Suprema Corte de Hong Kong tivesse concedido amplos direitos de resid\u00eancia, o governo chin\u00eas derrubou a decis\u00e3o a pedido do governo de Hong Kong. Na foto, mais de cem visitantes da China continental protestaram para obter permiss\u00e3o de resid\u00eancia imediata em Hong Kong.Em fevereiro de 2000, investidores entraram numa fila diante do banco HSBC para comprar a\u00e7\u00f5es da empresa Tom.com. Ao se lan\u00e7ar na bolsa de valores, a empresa \u2013 que existia apenas na internet \u2013 do bilion\u00e1rio Li Ka-shing conseguiu angariar quase 100 milh\u00f5es de d\u00f3lares pouco antes de estourar a bolha \"dot-com\".Seguidores do movimento espiritual Falun Gong protestam regularmente em Hong Kong desde que o grupo foi banido pela China em 1999, sob a acusa\u00e7\u00e3o de divulgar supersti\u00e7\u00f5es e manipular as pessoas psicologicamente. Em 2002, 16 seguidores foram condenados por causa de protestos diante da representa\u00e7\u00e3o da China em Hong Kong. A Suprema Corte do territ\u00f3rio reverteu metade das senten\u00e7as.A quest\u00e3o das autoriza\u00e7\u00f5es de resid\u00eancia acirrou-se em 2002, quando Hong Kong come\u00e7ou a deportar 4 mil chineses continentais que haviam perdido batalhas legais para residir no territ\u00f3rio. Houve protestos dos solicitantes e de seus apoiadores. Na foto, parentes de migrantes chineses depois de terem sido expulsos de um parque no centro de Hong Kong. A Sars, uma doen\u00e7a viral semelhante \u00e0 gripe, atingiu Hong Kong de tal forma que, em mar\u00e7o de 2003, a Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade a declarou uma pandemia. At\u00e9 a cidade ser considerada livre da doen\u00e7a, em junho, 299 pessoas morreram, entre elas Tse Yuen-man. A m\u00e9dica de 35 anos esteve entre os primeiros volunt\u00e1rios a cuidar de pacientes com Sars. Em seu funeral, ela recebeu as mais altas honras.Centenas de milhares de pessoas participaram de protestos no s\u00e9timo anivers\u00e1rio da devolu\u00e7\u00e3o \u00e0 China. Pequim descartou o sufr\u00e1gio universal em Hong Kong em 2007 ou 2008 e continuou freando as reformas pol\u00edticas. Al\u00e9m disso, a China decretou que o governo de Pequim precisa aprovar qualquer altera\u00e7\u00e3o no direito de voto em Hong Kong, o que praticamente elimina qualquer aspira\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica.Reuni\u00f5es da Organiza\u00e7\u00e3o Mundial do Com\u00e9rcio regularmente s\u00e3o alvos de protestos dos advers\u00e1rios da globaliza\u00e7\u00e3o. Em Hong Kong, no final de 2005, n\u00e3o foi diferente. A pol\u00edcia usou canh\u00f5es de \u00e1gua e g\u00e1s lacrimog\u00eaneo contra os manifestantes.A China e o Jap\u00e3o disputavam um grupo de ilhas desabitadas. Acreditava-se que perto delas houvesse reservas de petr\u00f3leo e de g\u00e1s. Em outubro, um barco com ativistas de um comit\u00ea para defender as ilhas Diaoyi e que tem base em Hong Kong se aproximou 20km da ilha principal at\u00e9 ser interceptado por um barco de patrulha japon\u00eas. Um p\u00eder da era colonial tornou-se piv\u00f4 de nova pol\u00eamica. O governo queria remov\u00ea-lo para recuperar terras e construir estradas. Ativistas furiosos que consideravam o p\u00eder um local hist\u00f3rico lutaram pela sua preserva\u00e7\u00e3o. O embate atingiu seu ponto alto em agosto, quando a pol\u00edcia removeu um acampamento de ativistas e pessoas em greve de fome que j\u00e1 durava tr\u00eas meses. Em 2008, o p\u00eder foi demolido.Terrenos cada vez mais caros tornaram os alugu\u00e9is impag\u00e1veis para muitas pessoas em Hong Kong. Milhares de moradores passaram a viver em gaiolas, onde dispunham de cerca de 1,4 m2. Em geral, um c\u00f4modo tem oito dessas caixas de arame. Em 2017, estima-se que 200 mil pessoas vivam assim ou disponham de apenas uma cama em apartamentos divididos.Moradores de Hong Kong vestidos de preto e branco fizeram uma vig\u00edlia no 20\u00ba anivers\u00e1rio da violenta repress\u00e3o aos manifestantes pr\u00f3-democracia na Pra\u00e7a da Paz Celestial em Pequim em 1989. O Victoria Park, no centro de Hong Kong, transformou-se num mar de velas.Crescia em Hong Kong a insatisfa\u00e7\u00e3o devido \u00e0 falta de democracia e o fato de o governo n\u00e3o ter de prestar contas. As raiva coletiva \u00e9 descarregada em forma de protestos contra os planos do governo de construir um trajeto para trens de alta velocidade ligando Hong Kong ao continente. O projeto ferrovi\u00e1rio, n\u00e3o implementado at\u00e9 hoje, previa a destrui\u00e7\u00e3o de um vilarejo. Um controverso projeto de lei que eliminou o mecanismo de elei\u00e7\u00f5es suplementares para o Conselho Legislativo gerou v\u00e1rios dias de protestos em frente ao pr\u00e9dio do conselho. Centenas de manifestantes jogaram avi\u00f5es de papel com mensagens pol\u00edticas contra o pr\u00e9dio. Leung Chun-ying (\u00e0 esquerda) presta juramento como chefe de governo da regi\u00e3o administrativa especial, diante do ent\u00e3o presidente chin\u00eas, Hu Jintao. Ele prometeu mais democracia e moradias mais acess\u00edveis. Apesar de medidas de conten\u00e7\u00e3o, os pre\u00e7os continuaram subindo, e as reformas pol\u00edticas ainda est\u00e3o emperradas. Leung Chun-ying n\u00e3o concorreu a um novo mandato.Quando come\u00e7aram a ser publicadas not\u00edcias sobre Edward Snowden e segredos dos EUA, o especialista em TI estava em Hong Kong. Apesar de os Estados Unidos terem pedido sua extradi\u00e7\u00e3o, Hong Kong deixou Snowden voar para Moscou, onde ele recebeu asilo pol\u00edtico. Enquanto alguns veem em Snowden um denunciante corajoso, outros o consideram um traidor da p\u00e1tria.Durante dois meses, Hong Kong teve grandes manifesta\u00e7\u00f5es pr\u00f3-democracia. A exig\u00eancia era a escolha completamente democr\u00e1tica do chefe de governo. A marca registrada dos protestos foram os guarda-chuvas usados pelos manifestantes para se proteger do spray de pimenta da pol\u00edcia. As manifesta\u00e7\u00f5es s\u00e3o vistas como o maior desafio \u00e0 autoridade da China desde o movimento por mais democracia, em 1989.A partida de futebol entre China e Hong Kong pelas eliminat\u00f3rias da Copa de 2018 foi palco de protestos. Torcedores de Hong Kong empunharam cartazes com os dizeres \"Hong Kong n\u00e3o \u00e9 China\" enquanto era tocado o hino nacional chin\u00eas. H\u00e1 muita tens\u00e3o entre os dois lados desde os \"protestos dos guarda-chuvas\". O jogo acabou em 0 a 0.Novos protestos foram realizados em Hong Kong. Mais uma vez, a pol\u00edcia usou spray de pimenta e cassetetes. A raz\u00e3o: as autoridades tentaram remover vendedores de rua ilegais num bairro oper\u00e1rio. Foram as mais violentas batalhas de rua desde os protestos de 2014.No parque memorial rei George 5\u00ba, um dos poucos parques onde ainda h\u00e1 uma liga\u00e7\u00e3o com o passado colonial, as ra\u00edzes de uma figueira cobrem uma placa, 20 anos ap\u00f3s a devolu\u00e7\u00e3o de Hong Kong \u00e0 China pelos brit\u00e2nicos. Autoria: Carla Bleiker (rw) Corte entende que medida imposta pelo governo \u00e9 inconstitucional por restringir direitos dos cidad\u00e3os. Ap\u00f3s fim de semana de caos na regi\u00e3o, aumenta a tens\u00e3o em cerco policial a universidade ocupada por manifestantes. (18.11.2019)\nN\u00e3o parece haver sa\u00edda para a escalada entre manifestantes radicais e a pol\u00edcia. Muitos estudantes se sentem envolvidos numa \"batalha \u00faltima\" por suas liberdades. (18.11.2019)\nMais um fim de semana altamente violento na regi\u00e3o semiaut\u00f4noma chinesa. Agora a pol\u00edcia amea\u00e7a at\u00e9 empregar muni\u00e7\u00e3o real. Mas maior press\u00e3o estatal s\u00f3 vai piorar a situa\u00e7\u00e3o em Hong Kong, opina Philipp Bilsky. (18.11.2019)\nAgentes de seguran\u00e7a entram em confronto com manifestantes ao tentar desocupar campus. Policial \u00e9 atingido por flecha em meio a algumas das cenas mais dram\u00e1ticas dos cinco meses de protestos pr\u00f3-democracia. (17.11.2019)\nDuas d\u00e9cadas depois de Hong Kong retornar ao dom\u00ednio chin\u00eas, predomina entre muitos moradores a insatisfa\u00e7\u00e3o com a inger\u00eancia de Pequim e o desejo por mais democracia. (01.07.2017)\nCorte entende que medida imposta pelo governo \u00e9 inconstitucional por restringir direitos dos cidad\u00e3os. Ap\u00f3s fim de semana de caos na regi\u00e3o, aumenta a tens\u00e3o em cerco policial a universidade ocupada por manifestantes. N\u00e3o parece haver sa\u00edda para a escalada entre manifestantes radicais e a pol\u00edcia. Muitos estudantes se sentem envolvidos numa \"batalha \u00faltima\" por suas liberdades. Em meio \u00e0 escalada da viol\u00eancia, homem de 70 anos morre ap\u00f3s ser atingido na cabe\u00e7a durante confronto. \u00c9 a segunda morte ligada \u00e0s manifesta\u00e7\u00f5es que afetam a regi\u00e3o h\u00e1 mais de cinco meses. Governo prev\u00ea recess\u00e3o.\n\u00a9 2019 Deutsche Welle |\n|\n|\n|"},
{"title": "Su\u00e9cia arquiva acusa\u00e7\u00e3o de estupro contra Assange", "diseases": ["sarampo"], "location": [["Curitiba", 41], ["Equador", 24], ["Floresta", 41], ["Floresta", 26], ["Planalto", 29], ["Planalto", 43], ["Planalto", 35], ["Planalto", 41], ["Port\u00e3o", 43], ["Rio de Janeiro", 33], ["Sonora", 50]], "retrieved_datetime": "2019-11-19 22:13:41", "depth": 3, "url": "https://www.dw.com/pt-br/su%C3%A9cia-arquiva-acusa%C3%A7%C3%A3o-de-estupro-contra-assange/a-51319763", "content": "Usamos \"cookies\" (pequenos arquivos que identificam o seu aparelho) para melhorar a nossa oferta. Mais informa\u00e7\u00f5es na nossa pol\u00edtica de privacidade.Promotoria diz que provas contra fundador do Wikileaks, atualmente preso no Reino Unido, perderam for\u00e7a ap\u00f3s quase uma d\u00e9cada e n\u00e3o s\u00e3o suficientes para um indiciamento. Julian Assange se livra de acusa\u00e7\u00e3o de estupro na Su\u00e9cia, mas ainda luta contra extradi\u00e7\u00e3o para os EUAPromotores suecos decidiram nesta ter\u00e7a-feira (19/11) encerrar as investiga\u00e7\u00f5es sobre acusa\u00e7\u00f5es de estupro contra o fundador do portal Wikileaks Julian Assange, atualmente preso no Reino Unido.O ativista de 48 anos tamb\u00e9m que luta contra uma poss\u00edvel , onde \u00e9 acusado de publicar documentos confidenciais militares e diplom\u00e1ticos atrav\u00e9s do Wikileaks.A promotora sueca Eva-Marie Persson disse que as os depoimentos da suposta v\u00edtima eram \"coerentes, extensos e detalhados\" e que as provas da acusa\u00e7\u00e3o, no processo iniciado em 2010, eram confi\u00e1veis, mas que ap\u00f3s quase uma d\u00e9cada, \"as evid\u00eancias foram enfraquecidas consideravelmente devido ao longo per\u00edodo de tempo que se passou desde o ocorrido\".\"Ap\u00f3s conduzir uma extensa avalia\u00e7\u00e3o de tudo que surgiu no curso das investiga\u00e7\u00f5es preliminares, conclu\u00ed que as provas n\u00e3o s\u00e3o fortes suficientes para formar as bases para um indiciamento\", disse a promotora.O caso j\u00e1 havia sido arquivado uma vez, em 2017, mas acabou sendo reaberto em maio, depois que Assange foi preso no Reino Unido.\u00a0A acusa\u00e7\u00e3o de estupro era uma de quatro alega\u00e7\u00f5es de ofensas sexuais apresentadas contra Assange. Tr\u00eas supostos crimes de ofensa sexual prescreveram h\u00e1 quatro anos. Restava\u00a0apenas a suspeitade estupro.\u00a0Assange negou repetidamente todas as acusa\u00e7\u00f5es e disse que as rela\u00e7\u00f5es sexuais foram consensuais.A decis\u00e3o da promotoria resolve um dilema da Justi\u00e7a brit\u00e2nica, que se dividia entre pedidos pela extradi\u00e7\u00e3o de Assange tanto para a Su\u00e9cia quanto para os EUA. Entretanto, Persson disse que a decis\u00e3o de encerrar as investiga\u00e7\u00f5es ainda pode ser alvo de recurso.Atualmente, Assange est\u00e1 preso por violar sua liberdade condicional no Reino Unido, ap\u00f3s se refugiar na embaixada do Equador em Londres durante quase sete anos para evitar a extradi\u00e7\u00e3o para a Su\u00e9cia. Ele foi sentenciado em maio a uma pena de A extradi\u00e7\u00e3o para os Estados Unidos ser\u00e1 avaliada em uma audi\u00eancia marcada para fevereiro. O jornalista \u00e9 alvo de 18 acusa\u00e7\u00f5es criminais por parte da Justi\u00e7a americana, inclusive de conspirar para invadir computadores do governo e violar a Lei de Espionagem do pa\u00eds.RC/ap/rtr______________\n|\n|\n|\n|\n|\u00a0O presidente Jair Bolsonaro assinou a desfilia\u00e7\u00e3o do PSL, durante uma reuni\u00e3o no Pal\u00e1cio do Planalto com seus advogados. A sa\u00edda ocorreu em meio a uma disputa pelo poder da legenda pela qual ele foi eleito. Al\u00e9m do presidente, seu filho Fl\u00e1vio Bolsonaro, que \u00e9 senador pelo Rio de Janeiro, tamb\u00e9m apresentou um pedido de desfilia\u00e7\u00e3o do PSL. (19/11)Entre agosto de 2018 e julho de 2019, o desmatamento da Floresta Amaz\u00f4nica cresceu 29,5% em compara\u00e7\u00e3o com os 12 meses anteriores. Ao todo, a floresta perdeu uma \u00e1rea de 9.762 km\u00b2 (equivalente a sete vezes a cidade do Rio de Janeiro). \u00c9 a maior taxa de desmatamento registrada desde 2008. Os dados s\u00e3o do Prodes, sistema de monitoramento por sat\u00e9lites operado pelo Inpe. (18/11)Sete anos de constru\u00e7\u00e3o, e a\u00ed... isso. A inaugura\u00e7\u00e3o da Ponte do Alto Mosela foi frustrada pelo tempo nebuloso. Com tempo bom, \u00e9 espetacular a vista da segunda mais alta ponte da Alemanha (160 metros), que atravessa o rio Mosela, no oeste. Seus apoiadores torcem por menos tr\u00e1fego nos lugarejos locais; os advers\u00e1rios criticam a interfer\u00eancia na paisagem e os custos de 175 milh\u00f5es de euros. (17/11)Cerca de 250 mil tchecos protestaram em Praga contra o primeiro-ministro Andrej Babis. A manifesta\u00e7\u00e3o ocorreu na v\u00e9spera do 30\u00ba anivers\u00e1rio da Revolu\u00e7\u00e3o de Veludo, que marca a queda do comunismo na antiga Tchecoslov\u00e1quia. O populista Babis enfrenta uma s\u00e9rie de acusa\u00e7\u00f5es de corrup\u00e7\u00e3o. Entre os que discursaram na manifesta\u00e7\u00e3o estavam ex-dissidentes que falaram nos com\u00edcios de 1989. (16/11)A principal associa\u00e7\u00e3o m\u00e9dica do Chile anunciou que pelo menos 230 pessoas perderam a vis\u00e3o, parcial ou completamente do olho afetado, devido a tiros com espingarda de press\u00e3o disparadas por agentes de seguran\u00e7a do Estado durante protestos no pa\u00eds sul-americano. Estat\u00edsticas adicionais da institui\u00e7\u00e3o mostraram que a idade m\u00e9dia das v\u00edtimas \u00e9 de 30 anos. (15/11)A c\u00e2mara baixa do Parlamento alem\u00e3o (Bundestag) aprovou uma lei que tornar\u00e1 obrigat\u00f3ria a vacina\u00e7\u00e3o contra sarampo em creches e escolas a partir de mar\u00e7o pr\u00f3ximo. Imuniza\u00e7\u00e3o se tornar\u00e1 pr\u00e9-requisito para matr\u00edcula de crian\u00e7as em creches e escolas. Funcion\u00e1rios de locais de ensino, de sa\u00fade e de abrigos de solicitantes de ref\u00fagio tamb\u00e9m ter\u00e3o que se vacinar. (14/11)Veneza registra sua maior cheia em mais de 50 anos. A prefeitura da cidade decretou estado de emerg\u00eancia. Pouco antes da meia-noite, o n\u00edvel da \u00e1gua atingiu 1,87 metro acima do n\u00edvel do mar. O prefeito de Veneza, Luigi Brugnaro, culpou as mudan\u00e7as clim\u00e1ticas pela \"situa\u00e7\u00e3o dram\u00e1tica\" na cidade. (13/11)Dois dias ap\u00f3s renunciar \u00e0 presid\u00eancia da Bol\u00edvia, Evo Morales desembarcou na Cidade do M\u00e9xico, no pa\u00eds onde recebeu asilo pol\u00edtico. Ao deixar a aeronave, afirmou que s\u00f3 haver\u00e1 paz na Bol\u00edvia quando houver \"justi\u00e7a social\". Em um breve discurso, Morales agradeceu ao presidente do M\u00e9xico, Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador, pela decis\u00e3o de receb\u00ea-lo e disse que asilo pol\u00edtico \"salvou sua vida\". (12/11) \u00c0s 11 horas e 11 minutos, foi aberta a chamada \"quinta esta\u00e7\u00e3o do ano\" nas cidades da Ren\u00e2nia, uma das poucas regi\u00f5es da Alemanha onde o carnaval \u00e9 festejado. Com fantasias coloridas, m\u00fasica, alegria e cerveja, as pessoas v\u00e3o \u00e0s pra\u00e7as centrais das cidades para o in\u00edcio da temporada da folia. Em D\u00fcsseldorf, centenas de foli\u00f5es participaram da festa. (11/11)Participantes de protestos antigoverno bloqueiam ruas em torno do pal\u00e1cio presidencial de La Paz. O presidente da Bol\u00edvia, Evo Morales, anunciou a realiza\u00e7\u00e3o de novas elei\u00e7\u00f5es presidenciais, ap\u00f3s um relat\u00f3rio da Organiza\u00e7\u00e3o dos Estados Americanos (OEA) apontar suspeitas de fraude no pleito de outubro, que reelegeu o l\u00edder esquerdista j\u00e1 no primeiro turno. (10/11)Em 9 de novembro de 1989, caiu o Muro de Berlim, que dividia as duas Alemanhas. Para a comemora\u00e7\u00e3o, a capital preparou numerosos eventos, tendo como ponto alto o show de luzes no Port\u00e3o de Brandemburgo. Defronte, instala\u00e7\u00e3o que lembra uma an\u00eamona gigante traz 30 mil fitas multicoloridas com desejos, sonhos e ideias para o futuro, em diferentes idiomas. (09/11)O ex-presidente Luiz In\u00e1cio Lula da Silva foi solto depois de passar um ano e sete meses na sede da Pol\u00edcia Federal em Curitiba. A soltura ocorreu ap\u00f3s o Supremo derrubar uma decis\u00e3o que autorizava a pris\u00e3o em segunda inst\u00e2ncia, beneficiando diretamente o petista, que agora passa a recorrer em liberdade. Ap\u00f3s deixar a pris\u00e3o, Lula discursou para apoiadores e lan\u00e7ou cr\u00edticas \u00e0 Lava Jato. (08/11)Por seis votos a cinco, o Supremo Tribunal Federal (STF) decidiu derrubar a decis\u00e3o de 2016 que permitia o cumprimento de pena ap\u00f3s condena\u00e7\u00e3o em segunda inst\u00e2ncia. Pelo novo entendimento do Supremo, um condenado s\u00f3 passar\u00e1 a cumprir pena ap\u00f3s tr\u00e2nsito em julgado, ou seja, quando a possibilidade de recursos for esgotada. A decis\u00e3o abre caminho para que o ex-presidente Lula seja solto. (07/11)A companhia a\u00e9rea alem\u00e3 Lufthansa anunciou o cancelamento de cerca de 1.300 voos programados para os pr\u00f3ximos dois dias, devido a uma greve convocada pelo sindicato alem\u00e3o que representa os funcion\u00e1rios de cabine. O sindicato Ufo convocou seus membros para uma greve de 48 horas. A medida \u00e9 parte de uma disputa dos funcion\u00e1rios com a maior empresa a\u00e9rea da Alemanha sobre remunera\u00e7\u00e3o. (06/11)Ao menos tr\u00eas mulheres e seis crian\u00e7as, todas cidad\u00e3s dos EUA, foram mortas numa emboscada no norte do M\u00e9xico, aparentemente conduzida por pistoleiros de um cartel de drogas. Seis crian\u00e7as foram encontradas vivas. O massacre ocorreu numa estrada perto da divisa dos estados de Sonora e Chihuahua, pr\u00f3ximo \u00e0 fronteira com os EUA. (05/11)As autoridades de Berlim anunciaram que v\u00e3o vetar as atividades de atores que se vestem como militares americanos para posar em fotografias ao lado de turistas no antigo Checkpoint Charlie, local que abrigou um posto de controle durante a Guerra Fria. As autoridades afirmaram que os atores costumavam pressionar turistas a pagar pelas fotos, muitas vezes de forma \"agressiva\". (04/11)Um homem armado com uma faca feriu ao menos cinco pessoas durante protestos contra o governo em frente a um shopping center. Um pol\u00edtico local pr\u00f3-democracia, Andrew Chiu (foto), teve parte de sua orelha arrancada a mordidas pelo agressor, ao tentar cont\u00ea-lo. Os protestos do fim de semana foram alguns dos mais violentos desde que as manifesta\u00e7\u00f5es come\u00e7aram h\u00e1 22 semanas. (03/11)Para comemorar os 30 anos da queda do Muro de Berlim, o artista Patrick Shearn e seu est\u00fadio Poetic Kinetics, prepararam a instala\u00e7\u00e3o \"Visions in Motion\" diante do ic\u00f4nico Port\u00e3o de Brandemburgo: fitas coloridas portam pelos ares os desejos, esperan\u00e7as e lembran\u00e7as de 30 mil pessoas. (02/11)Lado a lado com vampiros, lobisomens, bruxas e zumbis, este homem desfilou na Village Halloween Parade de Nova York fantasiado como o moderno horror das \"fake news\". Com os outros monstros, o mundo j\u00e1 est\u00e1 t\u00e3o acostumado que eles nem assustam mais. Mas seria realmente um filme de terror se o mesmo acontecer com as not\u00edcias falsas. (01/11)Ministro do Interior brit\u00e2nico confirma assinatura de pedido para entregar fundador do Wikileaks \u00e0 Justi\u00e7a americana. Decis\u00e3o, agora, ser\u00e1 tomada por tribunal. (13.06.2019)\nFundador do WikiLeaks pode enfrentar d\u00e9cadas de pris\u00e3o ap\u00f3s ser acusado de violar a Lei de Espionagem e de colocar o pa\u00eds em risco ao publicar informa\u00e7\u00f5es sigilosas. Entidades falam em amea\u00e7a \u00e0 liberdade de imprensa. (24.05.2019)\nTribunal brit\u00e2nico sentencia fundador do Wikileaks a 50 semanas de reclus\u00e3o por viola\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es de liberdade condicional ao se refugiar na embaixada do Equador, em Londres, h\u00e1 sete anos. (01.05.2019)\nReveja alguns dos principais acontecimentos do m\u00eas. (17.11.2019)\nPromotoria volta a investigar acusa\u00e7\u00e3o de estupro que havia sido arquivada e pedir\u00e1 extradi\u00e7\u00e3o do fundador do Wikileaks, que cumpre pena de 50 semanas de pris\u00e3o no Reino Unido por violar liberdade condicional. Mais de 70 deputados assinam carta pedindo que Londres priorize poss\u00edvel pedido de autoridades suecas envolvendo acusa\u00e7\u00e3o de estupro. EUA pedem extradi\u00e7\u00e3o do australiano, o acusando de ajudar a roubar segredos de Estado. Fundador do Wikileaks, que estava abrigado na embaixada equatoriana desde 2012 para evitar extradi\u00e7\u00e3o, \u00e9 detido pela pol\u00edcia. Ele esteve por tr\u00e1s de um dos maiores vazamentos de documentos secretos da hist\u00f3ria dos EUA.\n\u00a9 2019 Deutsche Welle |\n|\n|\n|"},
{"title": "Tiro de PM causou morte da menina \u00c1gatha no Rio, aponta inqu\u00e9rito", "diseases": ["sarampo"], "location": [["Curitiba", 41], ["Floresta", 41], ["Floresta", 26], ["Get\u00falio Vargas", 43], ["Planalto", 29], ["Planalto", 43], ["Planalto", 35], ["Planalto", 41], ["Port\u00e3o", 43], ["Rio de Janeiro", 33], ["Sales", 35], ["Sonora", 50], ["Vit\u00f3ria", 32]], "retrieved_datetime": "2019-11-19 22:13:43", "depth": 3, "url": "https://www.dw.com/pt-br/tiro-de-pm-causou-morte-da-menina-%C3%A1gatha-no-rio-aponta-inqu%C3%A9rito/a-51321911", "content": "Usamos \"cookies\" (pequenos arquivos que identificam o seu aparelho) para melhorar a nossa oferta. Mais informa\u00e7\u00f5es na nossa pol\u00edtica de privacidade.Laudo da Pol\u00edcia Civil aponta que policial militar, que responder\u00e1 por homic\u00eddio doloso, disparou contra motociclistas, mas proj\u00e9til bateu num poste, se fragmentou e atingiu a menina de 8 anos no Complexo do Alem\u00e3o.Familiares e amigos carregam cartazes com foto de \u00c1gatha, em protesto em setembroA Pol\u00edcia Civil do Rio de Janeiro afirmou nesta ter\u00e7a-feira (19/11) que um cabo da Pol\u00edcia Militar foi indiciado por homic\u00eddio doloso (quando h\u00e1 inten\u00e7\u00e3o de matar) pela morte de \u00c1gatha Vit\u00f3ria Sales F\u00e9lix, de 8 anos, no Complexo do Alem\u00e3o, no dia 20 de setembro.De acordo com a pol\u00edcia, houve um erro de um policial da\u00a0Unidade de Pol\u00edcia Pacificadora (UPP) do Morro da Fazendinha. O inqu\u00e9rito teve como base depoimentos de testemunhas, de policiais militares em servi\u00e7o que estavam no local do crime, de per\u00edcias e o laudo da reprodu\u00e7\u00e3o simulada feita no dia 1\u00ba\u00a0de outubro.Segundo as investiga\u00e7\u00f5es, o policial tentou atingir dois homens que passavam em uma moto, mas o proj\u00e9til ricocheteou e atingiu \u00c1gatha dentro da kombi na qual estava. Essa era a vers\u00e3o que havia sido relatada por familiares da menina e pelo pr\u00f3prio motorista do ve\u00edculo. Inicialmente, os policiais afirmaram que houve troca de tiros, uma vers\u00e3o contestada desde o in\u00edcio pelas testemunhas.De acordo com o jornal , testemunhas afirmaram no inqu\u00e9rito que o policial confundiu uma esquadria de janela que o homem sentado na garupa segurava com\u00a0uma arma. Os depoimentos indicaram que a dupla fugiu de uma blitz dentro da comunidade momentos antes, e que o policial militar estava sob forte tens\u00e3o ap\u00f3s a morte recente de um colega.A pol\u00edcia pediu o afastamento do cabo da UPP e a proibi\u00e7\u00e3o do contato dele com quaisquer testemunhas que n\u00e3o sejam policiais militares. A pol\u00edcia disse que o relat\u00f3rio com a conclus\u00e3o foi encaminhado ao Minist\u00e9rio P\u00fablico do Estado do Rio de Janeiro.De acordo com a PM, que inicialmente afirmou que os policiais da UPP haviam sido atacados por criminosos de diversos pontos da comunidade, o policial militar\u00a0est\u00e1 afastado de suas atividades nas ruas.\u00c1gatha F\u00e9lix estava em uma kombi com a m\u00e3e, na Fazendinha, quando foi atingida. De acordo com um laudo do Instituto de Criminal\u00edstica Carlos \u00c9boli (ICCE), enviado \u00e0 Delegacia de Homic\u00eddios da capital, um fragmento de proj\u00e9til encontrado no corpo de \u00c1gatha tinha ranhuras id\u00eanticas \u00e0 do cano do fuzil usado pelo PM.Segundo o documento, a bala atingiu um poste, e um estilha\u00e7o provocou a morte da menina, perfurando suas costas e saindo pelo t\u00f3rax.\u00a0Ela chegou a ser operada no hospital estadual Get\u00falio Vargas, mas n\u00e3o resistiu. \u00c1gatha foi uma das seis crian\u00e7as mortas por tiros no Rio de Janeiro neste ano.O tio de \u00c1gatha, Danilo F\u00e9lix, afirmou ao jornal\nque essa conclus\u00e3o j\u00e1 era esperada pela fam\u00edlia. \"Demorou demais, 60 dias, mas pelo menos a primeira etapa foi conclu\u00edda.\" A m\u00e3e da menina est\u00e1 \"levando a vida\" e ainda n\u00e3o conseguiu voltar para casa,\u00a0afirmou o tio.A Pol\u00edcia Militar informou, por meio de nota, que \"lamenta o triste epis\u00f3dio da pequena \u00c1gatha e refor\u00e7a solidariedade \u00e0 fam\u00edlia\". A PM disse ainda que est\u00e1 dando apoio \u00e0 investiga\u00e7\u00e3o da Pol\u00edcia Civil e que apura a ocorr\u00eancia por meio de um Inqu\u00e9rito Policial Militar (IPM).FC/abr/ots______________\n|\n|\n|\n|\n|\u00a0O presidente Jair Bolsonaro assinou a desfilia\u00e7\u00e3o do PSL, durante uma reuni\u00e3o no Pal\u00e1cio do Planalto com seus advogados. A sa\u00edda ocorreu em meio a uma disputa pelo poder da legenda pela qual ele foi eleito. Al\u00e9m do presidente, seu filho Fl\u00e1vio Bolsonaro, que \u00e9 senador pelo Rio de Janeiro, tamb\u00e9m apresentou um pedido de desfilia\u00e7\u00e3o do PSL. (19/11)Entre agosto de 2018 e julho de 2019, o desmatamento da Floresta Amaz\u00f4nica cresceu 29,5% em compara\u00e7\u00e3o com os 12 meses anteriores. Ao todo, a floresta perdeu uma \u00e1rea de 9.762 km\u00b2 (equivalente a sete vezes a cidade do Rio de Janeiro). \u00c9 a maior taxa de desmatamento registrada desde 2008. Os dados s\u00e3o do Prodes, sistema de monitoramento por sat\u00e9lites operado pelo Inpe. (18/11)Sete anos de constru\u00e7\u00e3o, e a\u00ed... isso. A inaugura\u00e7\u00e3o da Ponte do Alto Mosela foi frustrada pelo tempo nebuloso. Com tempo bom, \u00e9 espetacular a vista da segunda mais alta ponte da Alemanha (160 metros), que atravessa o rio Mosela, no oeste. Seus apoiadores torcem por menos tr\u00e1fego nos lugarejos locais; os advers\u00e1rios criticam a interfer\u00eancia na paisagem e os custos de 175 milh\u00f5es de euros. (17/11)Cerca de 250 mil tchecos protestaram em Praga contra o primeiro-ministro Andrej Babis. A manifesta\u00e7\u00e3o ocorreu na v\u00e9spera do 30\u00ba anivers\u00e1rio da Revolu\u00e7\u00e3o de Veludo, que marca a queda do comunismo na antiga Tchecoslov\u00e1quia. O populista Babis enfrenta uma s\u00e9rie de acusa\u00e7\u00f5es de corrup\u00e7\u00e3o. Entre os que discursaram na manifesta\u00e7\u00e3o estavam ex-dissidentes que falaram nos com\u00edcios de 1989. (16/11)A principal associa\u00e7\u00e3o m\u00e9dica do Chile anunciou que pelo menos 230 pessoas perderam a vis\u00e3o, parcial ou completamente do olho afetado, devido a tiros com espingarda de press\u00e3o disparadas por agentes de seguran\u00e7a do Estado durante protestos no pa\u00eds sul-americano. Estat\u00edsticas adicionais da institui\u00e7\u00e3o mostraram que a idade m\u00e9dia das v\u00edtimas \u00e9 de 30 anos. (15/11)A c\u00e2mara baixa do Parlamento alem\u00e3o (Bundestag) aprovou uma lei que tornar\u00e1 obrigat\u00f3ria a vacina\u00e7\u00e3o contra sarampo em creches e escolas a partir de mar\u00e7o pr\u00f3ximo. Imuniza\u00e7\u00e3o se tornar\u00e1 pr\u00e9-requisito para matr\u00edcula de crian\u00e7as em creches e escolas. Funcion\u00e1rios de locais de ensino, de sa\u00fade e de abrigos de solicitantes de ref\u00fagio tamb\u00e9m ter\u00e3o que se vacinar. (14/11)Veneza registra sua maior cheia em mais de 50 anos. A prefeitura da cidade decretou estado de emerg\u00eancia. Pouco antes da meia-noite, o n\u00edvel da \u00e1gua atingiu 1,87 metro acima do n\u00edvel do mar. O prefeito de Veneza, Luigi Brugnaro, culpou as mudan\u00e7as clim\u00e1ticas pela \"situa\u00e7\u00e3o dram\u00e1tica\" na cidade. (13/11)Dois dias ap\u00f3s renunciar \u00e0 presid\u00eancia da Bol\u00edvia, Evo Morales desembarcou na Cidade do M\u00e9xico, no pa\u00eds onde recebeu asilo pol\u00edtico. Ao deixar a aeronave, afirmou que s\u00f3 haver\u00e1 paz na Bol\u00edvia quando houver \"justi\u00e7a social\". Em um breve discurso, Morales agradeceu ao presidente do M\u00e9xico, Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador, pela decis\u00e3o de receb\u00ea-lo e disse que asilo pol\u00edtico \"salvou sua vida\". (12/11) \u00c0s 11 horas e 11 minutos, foi aberta a chamada \"quinta esta\u00e7\u00e3o do ano\" nas cidades da Ren\u00e2nia, uma das poucas regi\u00f5es da Alemanha onde o carnaval \u00e9 festejado. Com fantasias coloridas, m\u00fasica, alegria e cerveja, as pessoas v\u00e3o \u00e0s pra\u00e7as centrais das cidades para o in\u00edcio da temporada da folia. Em D\u00fcsseldorf, centenas de foli\u00f5es participaram da festa. (11/11)Participantes de protestos antigoverno bloqueiam ruas em torno do pal\u00e1cio presidencial de La Paz. O presidente da Bol\u00edvia, Evo Morales, anunciou a realiza\u00e7\u00e3o de novas elei\u00e7\u00f5es presidenciais, ap\u00f3s um relat\u00f3rio da Organiza\u00e7\u00e3o dos Estados Americanos (OEA) apontar suspeitas de fraude no pleito de outubro, que reelegeu o l\u00edder esquerdista j\u00e1 no primeiro turno. (10/11)Em 9 de novembro de 1989, caiu o Muro de Berlim, que dividia as duas Alemanhas. Para a comemora\u00e7\u00e3o, a capital preparou numerosos eventos, tendo como ponto alto o show de luzes no Port\u00e3o de Brandemburgo. Defronte, instala\u00e7\u00e3o que lembra uma an\u00eamona gigante traz 30 mil fitas multicoloridas com desejos, sonhos e ideias para o futuro, em diferentes idiomas. (09/11)O ex-presidente Luiz In\u00e1cio Lula da Silva foi solto depois de passar um ano e sete meses na sede da Pol\u00edcia Federal em Curitiba. A soltura ocorreu ap\u00f3s o Supremo derrubar uma decis\u00e3o que autorizava a pris\u00e3o em segunda inst\u00e2ncia, beneficiando diretamente o petista, que agora passa a recorrer em liberdade. Ap\u00f3s deixar a pris\u00e3o, Lula discursou para apoiadores e lan\u00e7ou cr\u00edticas \u00e0 Lava Jato. (08/11)Por seis votos a cinco, o Supremo Tribunal Federal (STF) decidiu derrubar a decis\u00e3o de 2016 que permitia o cumprimento de pena ap\u00f3s condena\u00e7\u00e3o em segunda inst\u00e2ncia. Pelo novo entendimento do Supremo, um condenado s\u00f3 passar\u00e1 a cumprir pena ap\u00f3s tr\u00e2nsito em julgado, ou seja, quando a possibilidade de recursos for esgotada. A decis\u00e3o abre caminho para que o ex-presidente Lula seja solto. (07/11)A companhia a\u00e9rea alem\u00e3 Lufthansa anunciou o cancelamento de cerca de 1.300 voos programados para os pr\u00f3ximos dois dias, devido a uma greve convocada pelo sindicato alem\u00e3o que representa os funcion\u00e1rios de cabine. O sindicato Ufo convocou seus membros para uma greve de 48 horas. A medida \u00e9 parte de uma disputa dos funcion\u00e1rios com a maior empresa a\u00e9rea da Alemanha sobre remunera\u00e7\u00e3o. (06/11)Ao menos tr\u00eas mulheres e seis crian\u00e7as, todas cidad\u00e3s dos EUA, foram mortas numa emboscada no norte do M\u00e9xico, aparentemente conduzida por pistoleiros de um cartel de drogas. Seis crian\u00e7as foram encontradas vivas. O massacre ocorreu numa estrada perto da divisa dos estados de Sonora e Chihuahua, pr\u00f3ximo \u00e0 fronteira com os EUA. (05/11)As autoridades de Berlim anunciaram que v\u00e3o vetar as atividades de atores que se vestem como militares americanos para posar em fotografias ao lado de turistas no antigo Checkpoint Charlie, local que abrigou um posto de controle durante a Guerra Fria. As autoridades afirmaram que os atores costumavam pressionar turistas a pagar pelas fotos, muitas vezes de forma \"agressiva\". (04/11)Um homem armado com uma faca feriu ao menos cinco pessoas durante protestos contra o governo em frente a um shopping center. Um pol\u00edtico local pr\u00f3-democracia, Andrew Chiu (foto), teve parte de sua orelha arrancada a mordidas pelo agressor, ao tentar cont\u00ea-lo. Os protestos do fim de semana foram alguns dos mais violentos desde que as manifesta\u00e7\u00f5es come\u00e7aram h\u00e1 22 semanas. (03/11)Para comemorar os 30 anos da queda do Muro de Berlim, o artista Patrick Shearn e seu est\u00fadio Poetic Kinetics, prepararam a instala\u00e7\u00e3o \"Visions in Motion\" diante do ic\u00f4nico Port\u00e3o de Brandemburgo: fitas coloridas portam pelos ares os desejos, esperan\u00e7as e lembran\u00e7as de 30 mil pessoas. (02/11)Lado a lado com vampiros, lobisomens, bruxas e zumbis, este homem desfilou na Village Halloween Parade de Nova York fantasiado como o moderno horror das \"fake news\". Com os outros monstros, o mundo j\u00e1 est\u00e1 t\u00e3o acostumado que eles nem assustam mais. Mas seria realmente um filme de terror se o mesmo acontecer com as not\u00edcias falsas. (01/11)Em entrevista, coordenadora da Rede de Observat\u00f3rios da Seguran\u00e7a P\u00fablica afirma que caso revela erros e excessos da pol\u00edtica de confronto policial intensificada no governo Witzel. (23.09.2019)\nGarota de oito anos morreu ap\u00f3s ser atingida nas costas por bala perdida no Complexo do Alem\u00e3o. Caso provoca como\u00e7\u00e3o e reaviva discuss\u00e3o sobre abrandamento de penas a policiais respons\u00e1veis por mortes em trabalho. (23.09.2019)\nCasos de viol\u00eancia policial e estat\u00edsticas recentes evidenciam um governo para quem \"abate\" \u00e9 solu\u00e7\u00e3o para seguran\u00e7a p\u00fablica fluminense. Amadorismo de policiais de \"cabe\u00e7a quente, cora\u00e7\u00e3o aflito e dedo nervoso\" \u00e9 letal. (25.08.2019)\nSob Witzel, mortes em a\u00e7\u00f5es policiais em julho registram maior n\u00famero para um m\u00eas desde 1998. Desde janeiro, 1.075 pessoas j\u00e1 morreram em interven\u00e7\u00f5es policiais. Secret\u00e1rio diz que \"tend\u00eancia \u00e9 de subida at\u00e9 dezembro\". (22.08.2019)\nONG diz que governo Bolsonaro deve tratar crise de seguran\u00e7a com medidas que reduzam o crime e respeitem direitos humanos e legalidade, sem encorajar pol\u00edcia a matar. Relat\u00f3rio destaca ainda viol\u00eancia contra mulher. (17.01.2019)\nReveja alguns dos principais acontecimentos do m\u00eas. (17.11.2019)\nEm meio a um mar de not\u00edcias ruins, ainda existe luz no Brasil. E ela est\u00e1 nas pessoas, nos momentos em que a alma brasileira se sobressai, e o calor humano \u00e9 capaz de vencer a tristeza, apesar dos abismos em volta. Em entrevista, coordenadora da Rede de Observat\u00f3rios da Seguran\u00e7a P\u00fablica afirma que caso revela erros e excessos da pol\u00edtica de confronto policial intensificada no governo Witzel. Atua\u00e7\u00e3o das For\u00e7as Armadas no estado foi ineficiente e piorou indicadores de viol\u00eancia, conclui Observat\u00f3rio da Interven\u00e7\u00e3o. Relat\u00f3rio destaca inefic\u00e1cia do modelo repressivo no combate a organiza\u00e7\u00f5es criminosas.\n\u00a9 2019 Deutsche Welle |\n|\n|\n|"},
{"title": "RUBRIKE | DW", "diseases": ["zika"], "location": [["Una", 29]], "retrieved_datetime": "2019-11-19 22:13:51", "depth": 3, "url": "https://www.dw.com/sr/rubrike/s-10682", "content": "Koristimo kola\u010di\u0107e kako bismo pobolj\u0161ali na\u0161u ponudu. Vi\u0161e informacija mo\u017eete na\u0107i u na\u0161im uslovima o za\u0161titi podataka.Studenti u Hongkongu ve\u0107 pola godine demonstriraju za vi\u0161e slobode i demokratije. No, protest se sve vi\u0161e radikalizuje. Najnoviji sukobi dogodili su se na jednom univerzitetu u ju\u017enom delu grada.\nFrancuski predlog o reformi procesa pro\u0161irenja Evropske unije o kojem bi trebalo da se raspravlja na ministarskom sastanku EU, ne donosi ni\u0161ta novo \u2013 a samo bi usporio proces pro\u0161irenja, ocenjuju za DW u Berlinu.\nFrancuski predsednik Makron o\u0161tro je kritikovan kada je u oktobru spre\u010dio otpo\u010dinjanje pristupnih pregovora Severne Makedonije i Albanije sa EU. Sada iz Pariza sti\u017eu predlozi za reformu procesa - \u010disto zamazivanje o\u010diju?\nGudrun \u0160tajnaker, biv\u0161a nema\u010dka ambasadorka u Podgorici i Skoplju, \u017eivela je svojevremeno u Beogradu i Zagrebu, jo\u0161 za vreme SFR Jugoslavije. Ona o\u0161tro kritikuje proma\u0161aje Evropske unije u regionu.\nBundestag je nedavno uklonio i poslednju prepreku za dovr\u0161avanje gasovoda koji iz Rusije, kroz Balti\u010dko more, vodi ka Evropi. No, Severni tok 2 je ostao politikum \u2013 u kojem se Nema\u010dka na\u0161la izme\u0111u frontova.\nGr\u010dka vlada je najavila da \u0107e se uhvatiti u ko\u0161tac s vanrednim stanjem koje vlada na ostrvima. Re\u0161enje bi trebalo da bude poo\u0161travanje pravila za dobijanje azila i transfer migranata. Ali pobolj\u0161anja nema na vidiku.\nUgljen-dioksid je najve\u0107i uzro\u010dnik promene klime. Istovremeno, taj gas je neophodan u mnogim privrednim granama. Nau\u010dnici su sada uspeli da od ugljen-dioksida i vode proizvedu gorivo.\nGodinama su mladi obrazovani Litvanci be\u017eali iz zemlje \u2013 u potrazi za perspektivom i boljim \u017eivotom. A onda je litvanska vlada shvatila da budu\u0107nost le\u017ei u digitalizaciji. I izgleda da je uspela da zaustavi odliv mozgova\u2026\nJarke boje i oblik zvezde. Prazni\u010dna, Bo\u017ei\u0107na atmosfera ve\u0107 je tu. Ba\u0161tovanka u stakleniku u engleskom gradu Spaldingu zadovoljna je ovogodi\u0161njim Bo\u017ei\u0107nim zvezdama (lat. Euphorbia pulcherrima ili Poinsettia). Uskoro \u0107e te zvezde krenuti ka svojim kupcima.Po\u017eari u Australiji stigli su i do nacionalnih parkova. Veliki broj kengura i koala vec\u0301 je stradao u plamenu. Sre\u0107om, ovaj kengur iz nacionalnog parka Volemi kod Sidneja je pre\u017eiveo \u2013 i u potrazi je za hranom.Nakon \u0161to je dugogodi\u0161nji predsednik Bolivije Evo Morales odstupio sa svoje pozicije zbog optu\u017ebi da je la\u017eirao predsedni\u010dke izbore, a na njegovo mesto do\u0161la \u017danin Anjez, u Boliviji ne jenjavaju protesti. Morales je bio prvi i jedini predsednik Bolivije iz reda indogenog naroda, \u010diji pripadnici se najglasnije bore protiv Anjez. U Lahoreu \u017eivi vi\u0161e od jedanaest miliona ljudi. Kao i u mnogim drugim gradovima u Aziji, smog i u drugom po veli\u010dini gradu u Pakistanu predstavlja veliki problem. Mnogi za to optu\u017euju poljoprivrednike koji spaljuju ostatke useva na njivama. Nije poznato \u0161ta ovaj \u010dovek namerava da uradi sa tovarom koji prevozi\u2026Saslu\u0161anje svedoka koje bi moglo da vodi ka opozivu predsednika SAD Donalda Trampa privla\u010di ogromnu pa\u017enju. Fokus medija pritom koriste mnogi, izme\u0111u ostalih i poznata drag kvin Pisi Majls. Ka\u017ee da je iznena\u0111ena time \u0161to se mnogi vi\u0161e interesuju za nju, nego za neke od svedoka.Po\u017eari besne u isto\u010dnoj Australiji. Ova ptica to mo\u017ee samo da gleda. Ona je iz porodice vodomara i ima mnoga imena: Kukubara u Australiji, a Jegerlist ili Nasmejani Hans u Nema\u010dkoj. Mo\u017eda bi prikladnije bilo ovog nazvati Rasplakani Hans.Sa londonske \u017ei\u010dare Emirates Air Line pru\u017ea se odli\u010dan pogled na Temzu. Putnicima koji su se ju\u010de ukrcali u Grini\u010du ili na stanici Kraljica Viktorija, ponu\u0111ena je jo\u0161 jedna atrakcija: pun Mesec nad Londonom.Svake godine u isto vreme u Kelnu po\u010dinje peto godi\u0161nje doba - sezona karnevala. Ali, samo danas 11. novembra, slavi se masovno i raskala\u0161no i po ulicama. Potom se karnevalisti povla\u010de u hale i svoja udru\u017eenja, sve dok se na kraju sezone ponovo ne krene na ulice - a to \u0107e biti od 20. 02. do 25.02. 2020. Do\u0111ite i vi! Dovoljno je da nau\u010dite da ka\u017eete: Kole Alaf i sva vrata su vam otvorena. :-)10.11.1969. u SAD je emitovana prva Ulica Sezam. Osmislili su je producentkinja D\u017eoan Ganz Kuni i eksperimentalni psiholog Lojd Moriset, tada potpredsednik Karnegijeve fondacije. Ideja je bila da se napravi program za decu koji \u0107e im \u010diniti dobro. Ulo\u017eeno je po dana\u0161njoj vrednosti 55 miliona dolara. Serija od 4500 epizoda do sada je dobila bezbroj nagrada, prikazana je u vi\u0161e od 140 zemalja.Ovo je instalacija povodom 30 godina od pada Berlinskog zida - \"Visions in Motion\" Patrika \u0160irna, ameri\u010dkog umetnika. \u010cine je 30 000 traka na kojima su ispisane \u017eelje i nade 30 000 ljudi i od 4. do 10. novembra je svojevrstan lelujavi svod du\u017eine 150 metara u ulici 17. juna koja vodi ka Brandenbur\u0161koj kapiji. Na parkingu ispred dvori\u0161ta jedne \u0161kole u Ridlingenu stoji znak na kojem pi\u0161e: \u201eRoditeljski taksi: Odavde mo\u017eemo i sami!\u201c To je poruka roditeljima da ne bi trebalo da dovoze decu automobilom do same \u0161kole. Deca bi trebalo da dolaze pe\u0161ice, trotinetom ili biciklom.Mesec Kartik po hinduisti\u010dkom kalendaru po\u010dinje 23. oktobra i traje do 21. novembra. Za hinduisti\u010dke vernike u Banglade\u0161u to je vreme posta, ali i vreme praznika \u201eRakher Upoba\u0161\u201c ili \u201eKartik Brati\u201c. U \u010dast bogova vernici pale sve\u0107e.Ovaj pripadnik plemena Bare iz Brazila otisnuo se na daleki put. Do\u0161ao je u Brisel kako bi skrenuo pa\u017enju na kr\u0161enje ljudskih prava u svojoj domovini. Evropske zemlje bi trebalo da preispitaju poslove koje imaju sa Brazilom, posebno trgovinu drvetom iz tropskih \u0161uma. Ona je odgovorna \u010dak i za smrt mnogih starosedelaca.Na zemlji pasu ovce, na nebu ogromno jato ptica. Ova fotografija snimljena je u selu Gretna Grin u \u0160kotskoj. Ptice se spremaju da odlete na jug. Sve ovo nema veze s Bregzitom, ptice \u0107e se sigurno vratiti u Veliku Britaniju na prole\u0107e.Obukle su svoju najbolju ode\u0107u za drevni hinduisti\u010dki praznik \u010cat posve\u0107en bogu Sunca. Ali izgleda da on poslednjih godine nije milostiv. Obredno kupanje u Jamuni, najve\u0107oj pritoci reke Gang, kvari otrovna pena na povr\u0161ini vode. To je posledica industrijskog zaga\u0111enja. Velike ptice - velika jaja. U gornjem redu su jaja noja, emua, i crvenovratog kazuara. U donjem redu su dva jaja rajske ptice, zatim dve vrste morki, a u gnezdu je jaje kolibrija. Ali za\u0161to su jaja razli\u010ditih boja? Nau\u010dnici smatraju da ptice koje \u017eive u hladnijim predelima imaju tamnija jaja - kako bi upila vi\u0161e Sun\u010deve svetlosti i bila toplija. Valsrode u Donjoj Saksoniji - Vrt za ptice sveta. Ova mama pavijanka dovela je svoj podmladak u red. Niko se ne gura dok ona deli komadi\u0107e bundeve u zoolo\u0161kom vrtu u Hagenbeku.U Njujorku je sino\u0107 odr\u017eana tradicionalna parada povodom no\u0107i ve\u0161tica, a ovaj mladi\u0107 je do\u0161ao na ideju da svojim kostimom prisutne upla\u0161i - la\u017enim vestima. Politi\u010dki korektno! U borbi protiv razornih \u0161umskih po\u017eara u Kaliforniji, vatrogasne ekipe suo\u010davaju se sa velikim opasnostima. Ameri\u010dka meteorolo\u0161ka slu\u017eba upozorava na udare vetra koji bi mogli dodatno da rasplamsaju ve\u0107 postojec\u0301e po\u017eare. Na tu opasnost ukazuje i ova fotografija izgorelog hrasta snimljen u trenutku dok na nebu prole\u0107e \u201ezvezda-padalica\u201c.Kijevski Muzej istorije Ukrajine u Drugom svetskom ratu podsec\u0301a na mra\u010dno poglavlje te zemlje, na okupaciju nema\u010dkog Vermahta. Deo izlo\u017ebe su i monumentalne bronzane statue hrabrih boraca protiv okupacije. Muzej svake godine privla\u010di stotine hiljada posetilaca \u2013 uklju\u010dujuc\u0301i i ovu devoj\u010dicu koja je iskoristila priliku da se slika pod za\u0161titom heroja.Ba\u0161 je dobro \u0161to prva dama SAD Melanija Tramp ima korpicu sa slatki\u0161ima. Tako da mo\u017ee da umilostivi zlo \u010dudovi\u0161te da ono ne bi pojelo njenog mu\u017ea. No\u0107 ve\u0161tica u Beloj ku\u0107i ve\u0107 je po\u010dela, a ove devoj\u010dice u kostimima uspele su da iznenade Trampove. Ali samo za trenutak\u2026Ova veverica je mo\u017eda u najboljem od svih veveri\u010djih svetova o \u010demu pojma nema: ovde, u Severnom Jork\u0161iru u Velikoj Britaniji, nalazi se rezervat za veverice. Njihov broj opada pa je obezbe\u0111eno za\u0161ti\u0107eno podru\u010dje.Voda jezera Hegratsrid u Bavarskoj je bila toliko mirna da je fotograf uspeo da snimi ovu neobi\u010dnu fotografiju obi\u010dne scene: Kapelica na jednom seoskom imanju i par krava na ispa\u0161i, ali sve deluje kao da je naglava\u010dke.Ovu fotografiju gra\u0111evine u Majncu koja se zove Kaponjere i koja je izgra\u0111ena krajem 19.veka, izabrali smo da ozna\u010di kraj neuobi\u010dajeno tople i sun\u010dane jeseni... Meteorolozi ka\u017eu da od sutra, temperatura odjednom pada za desetak stepeni, po\u010dinje vreme sivila i ki\u0161a. Turisti se penju uz pe\u0161\u010danu stenu Uluru u centralnoj Australiji. Petak (25. oktobar) je poslednji dan kada je uspon dozvoljen. Sa stene, \u010dija se crvena boja menja pod sun\u010devim zracima, puca pogled na ravnicu stotinama kilometara uokolo. Uluru je sveto mesto Aborid\u017eina - zato se na nju vi\u0161e ne\u0107e penjati turisti.Veliko jato \u010dvoraka se u blizini Frankfurta na Majni okuplja da odleti na jug, u Sredozemlje. Nije ih zavaralo ni Miholjsko leto u Nema\u010dkoj. Ovce nisu impresionirane tim prizorom - posle vrelog leta, trava je nabujala, i to je sve \u0161to ih zanima.Crkva Svetog \u0110or\u0111a nalazi se na najvi\u0161oj ta\u010dki Auerberga u Bavarskoj. Ovde, na po\u010detku Alpa, prvu gra\u0111evinu su postavili jo\u0161 Rimljani. Katoli\u010dka crkva na 1.055 metara nadmorske visine restaurirana je ove godine.Na Univerzitetu Sent Endruz u Velikoj Britaniji bruco\u0161i prvog dana studija moraju da pro\u0111u kroz tradicionalnu bitku u peni. Tada se tro\u0161e ogromne koli\u010dine pene za - brijanje. Svetsko prvenstvo u ragbiju spada u manifestacije na kojima se me\u0111u navija\u010dima vidi najvi\u0161e ratni\u010dkih boja. U slu\u010daju Japana, to kao da poma\u017ee - tim je stigao do \u010detvrtfinala. Zorica Rebernik (67) \u017eivi u crvenom. Ova penzionisana u\u010diteljica iz Breza kod Tuzle je, ka\u017ee, sa 18 godina osetila neodoljivu potrebu da oko sebe nema ni\u0161ta \u0161to nije crveno. Tako ona i mu\u017e Zoran \u017eive u crvenoj ku\u0107i, jedu iz crvenih tanjira i imaju crvenu posteljinu. Zorica se ve\u0107 pobrinula i za vreme posle smrti - iz Indije je dobavila poseban crveni granit za nadgrobne spomenike.Ikoni\u010dne slike \u017eena pred kordonima policije znale su da menjaju svet. Svi se se\u0107aju Dragane Milojevi\u0107-Srdi\u0107 koja usamljena stoji pod vodenim topovima u Beogradu 1991. ili \u010cejde Sungur, \"\u017eene u crvenom\", koju policajac prska suzavcem na protestima u Istanbulu 2013. Dama sa ove fotografije u\u010destvuje u protestu u Santjago de \u010cileu (19. oktobar) - povod su bile pove\u0107ane cene gradskog prevoza.Krvavi mesec se smestio iza One World Trade Center, njujor\u0161kog oblakodera od preko 400 metara visine. Ovo je no\u0107na panorama finansijske \u010detvrti Menhetna.Afri\u010dka devoj\u010dica ispred kordona policije u Sijudad Hidalgu, u centralnom Meksiku. Ve\u0107 pola godine stotine afri\u010dkih izbeglica \u010dekaju na dozvolu da se slobodno kre\u0107u Meksikom. Njihov cilj je isti kao i mnogih Meksikanaca ili do\u0161ljaka iz Centralne Amerike - \u017eele u Sjedinjene Dr\u017eave. Nepoznato je koliko je Afrikanaca ovako pre\u0161lo Atlantik u poelsdnje vreme jer se uglavnom ne registruju.Ovako izgleda su\u0161enje bambusa nakon setve. To je veliki i va\u017ean posao u okrugu Li\u0111ang u provinciji \u0110angsi na jugoistoku Kine. Od bambusa se pravi sve i sva\u0161ta, a ovaj \u0107e biti upotrebljen za proizvodnju \u0161tapi\u0107a za jelo.Sun\u010dano, sa tek kojim obla\u010dkom... Nema\u010dka do\u017eivljava ono \u0161to se u Srbiji naziva Miholjskim letom - kada se letnje vreme rastegne i posle Mihljdana (12. oktobar). Ovih dana je u Nema\u010dkoj ponovo preko 20 stepeni. Recimo ovde u Bavarskoj, gde ovaj balon lebdi pred zadivljuju\u0107om kulisom Alpa.Ova fotografiija je snimljena ju\u010de (13.10.2019) u Trstu na po\u010detku Barkolana regate. Ova slika je snimljena 10. oktobra sa turske strane granice, na obodu grada Ak\u010dakale, dok se na sirijskoj strani vidi dim od napada turske vojske. Bio je to drugi dan ofanzive radi uspostavljanja takozvane bezbednosne zone u koju turski predsednik Erdogan ho\u0107e da smesti sirijske izbeglice koji se sada nalaze u Turskoj. Ovaj deo severa Sirije je (bio) pod kontrolom Kurda.Grlica (lat. Streptopelia turtur) je ptica iz porodice golubova (lat. Columbidae). Naseljava Evropu i zapadnu Aziju, a zimi se seli u Afriku. Ovo je prvi put da komitet koji odre\u0111uje pticu godine u Nema\u010dkoj izabere jednu ugro\u017eenu vrstu. Grlica je u Nema\u010dkoj simbol ljubavi: za par koji se obasipa ne\u017enostima se ka\u017ee - turteltauben. U ve\u0107inski muslimanskom, ali i katoli\u010dkom Kosovu, homoseksualnost je legalizovana, ali je za mnoge ljude tamo to i dalje tabu. Transrodne osobe \u010desto moraju da kriju svoj identitet, a gejeve i lezbejke njihove porodice odbacuju, tvrde LGBT-aktivisti. Pod sloganom \u201eZa koga kuca tvoje srce\u201c u Pri\u0161tini je odr\u017eana tre\u0107a Parada ponosa.Dolazi zima. To zna i ova veverica u \u0160kotskoj. Evroazijska vrsta prepoznatljiva je po svom crvenom ili tamno sme\u0111em krznu. Ona se sve re\u0111e vi\u0111a na britanskom ostrvu jer je potiskuje siva veverica koja je stigla iz Severne Amerike na jug Engleske 1870. godine. Sa sobom je donela virus koji ugro\u017eava crvene, autohtone veverice.Devet godina star orao Viktor kru\u017ei iznad Alpa. On je tu sa zadatkom: kamera od 360 stepeni na njegovim le\u0111ima bele\u017ei otapanje gle\u010dera. Viktor uvek kre\u0107e od vrha i polako se spu\u0161ta ka svom sokolaru. Fondacija \u201eOrlova krila\u201c (Eagle Wings) na ovaj na\u010din \u017eeli da uka\u017ee ljudima na posledice klimatskih promena.Sedam dana akcije \u2013 to je ono \u0161to su aktivisti za za\u0161titu klime planirali \u0161irom sveta. Prvi dan akcije \u201eRebellion Extinction\u201c privukao je veliku pa\u017enju \u2013 recimo ova maska na mostu Lambet brid\u017e u Londonu. Akcija se nastavlja\u2026Lagano su obu\u010dene i ple\u0161u u dvo\u010detvrtinskom taktu: 130 godina od otvaranja, malo je toga novog \u0161to bi moglo da se ka\u017ee o Mulen ru\u017eu. Nije novo ni ovo, iako je manje poznato: osniva\u010d tog pariskog varijetea, \u017dozef Oler, izumitelj je \u201etotalizatora\u201c kla\u0111enja \u2013 na\u010dina na koji se sve do danas utvr\u0111uje dobitni iznos na trkama konja.Ogromne i dobro uglancane - takve su bundeve koje proizvo\u0111a\u010di donose na \"Pumpkin festival\" u okrugu Brus u kanadskom Ontariju. Neke su mo\u017eda neugledne, ali nema veze - cilj je ionako da budu \u0161to te\u017ee. Dosada\u0161nji rekord iznosi 851 kilogram!Impresivna maska i \u0161minka bi trebalo da podse\u0107aju na hinduisti\u010dko bo\u017eanstvo Kali - va\u017enu boginju smrti i razaranja, ali i obnove. U Indiji je u toku Navaratri, jedna od najzna\u010dajnijih proslava u hinduisti\u010dkom godi\u0161njem ciklusu. Ovo je proslava u gradu Ad\u017emeru u Rad\u017eastanu. Akcije kojima se ukazuje na klimatske promene postaju sve provokativnije. U jednoj od takvih akcija, u londonskom kvartu u kojem se nalazi i sedi\u0161te vlade Velike Britanije, aktivisti su iz starog vatrogasnog vozila na ulicu izlili 1.800 litara la\u017ene krvi. Na taj na\u010din \u017eeleli su da uka\u017eu na odgovornost Londona za \u201eklimatsku smrt\u201c. Grtalica za sneg \u010duvene sovjetske marke ZIL se testira za veliki nastup. U nedelju (6. oktobar) se naime u Groshartmansdorfu na istoku Nema\u010dke odr\u017eavaju susreti isto\u010dnog bloka - revija vozila iz nekada\u0161njih socijalisti\u010dkih zemalja.I? Da li se \u010detvorougaonici oko o\u010diju pomeraju? Naravno da ne. To je samo opti\u010dka varka. I reklama za izlo\u017ebu \u201eTricked!\u201c u zamku Avgustusburgu kod Kemnica. Izlo\u017een je \u010ditav niz ovakvih slika i instalacija koje o\u010di i mozak posetioca mogu da prevare.Ro\u0111en je pre 150 godina: Mahatma Gandi, \u010dovek koji je najzaslu\u017eniji za to \u0161to se Indija oslobodila kolonijalne vladavine. On je i danas idol mnogih Indijaca \u2013 recimo ovih u\u010denika koji su u \u0161kolskom dvori\u0161tu svojim telima napravili sliku Gandija.Odr\u017eavanje razbaru\u0161ene frizure britanskog premijera Borisa D\u017eonsona navodno ko\u0161ta svega petnaest funti. Kao da i time ovaj izdanak bogate dinastije koji je poha\u0111ao presti\u017ene \u0161kole poru\u010duje da je - \u010dovek iz naroda. Ali to ne zna\u010di da mu je svejedno kako mu kosa izgleda. Ovo su bile poslednje pripreme pred nastup na kongresu njegovih Konzervativaca.Sandra je ro\u0111ena 1986. u zoolo\u0161kom vrtu u Rostoku i 1994 preseljena u zoolo\u0161ki vrt u Buenos Ajresu. Od 2014. su se za\u0161titinici \u017eivotinja borili za njeno osloba\u0111enje - i dobili na sudu - koji je utvrdio da je Sandra bi\u0107e koje se biolo\u0161ki razlikuje od \u010doveka, ali ima emocije. Po\u0161to nije sposobna da pre\u017eivi u divljini, sada je preba\u010dena u specijalni \u010duveni vrt za velike majmune na Floridi.Bri\u017eit Bardo danas puni 85 godina i gotovo je nepoznata. Ne glumi ve\u0107 45 godina, ali je 50-ih i 60-ih godina ova Francuskinja bila evropska Merlin Monro: Zanosna plavu\u0161a, manekenka, glumica, bogata i slavna. Decenijama je aktivna u za\u0161titi \u017eivotinja i nekoliko puta osu\u0111ivana zbog izazivannja etni\u010dke ili rasne mr\u017enje.Bejz d\u017eamping je skakanje sa padobranom sa visokih objekata. Ovaj skaka\u010d je to u\u010dinio sa 421 metar visoke kule u malezijskoj prestonici Kuala Lumpuru. Izgleda da u\u017eiva u tome.Mala zelena kornja\u010da pu\u0161tena je na slobodu. Taj mu\u017ejak je ro\u0111en u uzgajali\u0161tu na izraelskoj obali Mediteranskog mora. Prema podacima Svetske fondacije za prirodu (WWF), zelenim kornja\u010dama preti izumiranje. Aktivisti i organizacije za za\u0161titu \u017eivotinja poku\u0161avaju da spasu tu vrstu.I ovako se obele\u017eava 70. godi\u0161njica osnivanja Narodne Republike Kine: uzgajiva\u010di sa zastavicama i tek ro\u0111enim pandama. Najvec\u0301a populacija d\u017einovskih pandi u zato\u010deni\u0161tvu je ovde, u istra\u017eiva\u010dkoj bazi \u010cengdu. Dve nedavno ro\u0111ene pande u berlinskom zoolo\u0161kom vrtu, tako\u0111e su iz te kineske uzgajiva\u010dke stanice.Ameri\u010dkog predsednika mnogi kritikuju. Me\u0111utim, kad do\u0111e vreme karnevala, mnogi \u017eele da se maskiraju upravo u Donalda Trampa. Jedna fabrika u Kuernavaki, u Meksiku proizvodi maske sa njegovim likom i prodaje ih \u0161irom sveta. Ove na fotografiji trenutno su malo zelenije, ali \u0107e na kraju biti \u017eute i ru\u017ei\u010daste, ba\u0161 kao i Tramp\u2026U tajlandskoj provinciji Narathivat proteklog vikenda pevalo je 1.800 ptica. Stotine ljudi iz Tajlanda, Malezije i Singapura doneli su tamo svoje pernate prijatelje na takmi\u010denje. Kavezi s kandidatima bili su obe\u0161eni visoko. \u017diri je na kraju izabrao najboljeg.Znak jednog od najpoznatijih superheroja u istoriji pop-kulture svetli na jednoj zgradi u Njujorku. Sli\u010dno je bilo u gradovima \u0161irom sveta - jer Betmen slavi 80. ro\u0111endan. Izdava\u010dka ku\u0107a DC Comics i milioni fanova obele\u017eavaju datum kada su pre osam decenija autor Bil Finger i crta\u010d Bob Kejn osmislili heroja u kostimu slepog mi\u0161a. Ostalo je istorija stripa i filma.Sigurno se se\u0107ate Lucije koja u crta\u0107u \"\u010carli Braun\" izgovara \u010duvenu re\u010denicu: \"Govorim tiho i nosim psa sa sobom\". Ovi \u010dileanski karabinjeri su tu re\u010denicu tako\u0111e shvatili doslovno. Na paradi u Santjago de \u010cileu poizraju sa svojim psima-traga\u010dima. Tako je obele\u017eena 209. godi\u0161njica nezavisnosti \u010cilea.Trend su pre nekoliko godina zapo\u010dela deca, kasnije su im se pridru\u017eili i odrasli. Tzv. \u201eMandala\u201c (krug na sanskritu, u budizmu i hinduizmu simbol univerzuma) trenutno je najpopularniji obrazac za crtanje. Na snagu motiva kruga oslanja se i britanski umetnik Dejmijen Hirst. Na izlo\u017ebi njegovih radova u Londonu su njegove slike \u2013 a one dosti\u017eu cene koje se mere milionima\u2026Ma\u0161ta mo\u017ee da stvori sre\u0107niji svet, \u010dak i u najgorim uslovima. To znaju i ova dva de\u010daka u Daki, u Banglade\u0161u. Svetski dan deteta (20. septembar) morao bi da bude podsticaj da se \u017eivotni uslovi dece pobolj\u0161aju, ali i da se s njima ophodi sa mnogo vi\u0161e po\u0161tovanja.Posledice vatrene stihije u slivu Amazona su katastrofalne. Tamo je od janura zabele\u017eeno gotovo 90.000 po\u017eara koji su uni\u0161tili vi\u0161e od 6.400 kvadratnih kilometara pra\u0161ume \u2013 dvostruko vi\u0161e nego u istom periodu pro\u0161le godine. Ipak, neke fotografije koje sti\u017eu iz tog opusto\u0161enog regiona prava su umetni\u010dka dela.Ovom \u010detvorono\u017enom pripadniku po\u010dasne stra\u017ee o\u010digledno nije jasna ozbiljnost situacije: pona\u0161a se nepristojno na Dan prin\u010deva (Prinsjesdag), dan kada se tradicionalno otvara holandski parlament, a kralj u zlatnim ko\u010dijama prolazi ulicama. Mogao bi da se malo ugleda na kolegu pored sebe.Veliki \u0160trumpf pro\u0161etao je ulicama Brisela tokom \u201eParade dana balona\u201c koji se u glavnom gradu Belgije odr\u017eava tokom Festivala stripa. I dok je Veliki \u0160trumpf \u0161etao, mogao je i da zaviri kroz prozore \u2013 \u010dak na drugom, pa i tre\u0107em spratu. Ipak, sve vreme su morali da ga dr\u017ee vezanog \u2013 da ne bi odleteo\u2026 Ovo je dambe - brutalna borila\u010dka ve\u0161tina sa zapada Afrike koju i danas gaje pripadnici naroda Hausa. Ja\u010da ruka je vezana grubom tkaninom i naziva se \"koplje\". Druga ruka je \"\u0161tit\" i njome je dozvoljena odbrana ili povla\u010denje protivnika. Cilj je oboriti protivnika na pod. Te\u0161ke povrede nisu retkost. Me\u010d sa slike je odr\u017ean nedaleko od Abud\u017ee u Nigeriji.Zoolo\u0161ki vrt u Kelnu je bogatiji za \u010detiri stanovnika. Mama je donela na svet male merkate u rupi koju je sama iskopala. \u017denka je na prole\u0107e dovedena u Keln iz Holandije. Merkati ina\u010de pripadaju porodici mungosa i \u017eive na jugu Afrike, posebno u pustinji Kalahari. Veoma su dru\u0161tveni i \u017eive u kolonijama od po tridesetak jedinki. Poznati su po tome \u0161to \u010desto stoje na dve noge i izvi\u0111aju okolinu.Dvadeset puta je du\u017ei Goldenn gejta u San Francisku. Sa svojih 55 kilometara to je najdu\u017ei most na svetu: Hongkong-D\u017euhaj-Makao. On povezuje dve nekada\u0161nje kolonije, a danas posebne administrativne oblasti Kine, Hongkong i Makao, sa industrijskom regionom D\u017euhaj na kopnu. U most je ugra\u0111eno 400.000 tona \u010delika, 60 puta vi\u0161e od Ajfelove kule.Devoj\u010dica pred projekcijom \u0161ume od 360 stepeni - ovo je samo deli\u0107 izlo\u017ebe \"Svetovi bajke\" koja se u subotu otvara u Hamburgu. Moderna tehnika, svetlost, zvuk i hologrami i pojedina\u010dne ture sa posetiocima vode ih u svet iz bajki bra\u0107e Grim. \"Oni su ve\u0107 vi\u0161e od 200 godina bestseler i nisu izgubili ni\u0161ta od svoje magije\", rekao je kustos Matijas Kamermajer.Pro\u0161lo je 18 godina otkako su teroristi avionima sru\u0161ili kule Svetskog trgovinskog centra u Njujorku. Tada je poginulo gotovo 3.000 ljudi. Na mestu gde su nekada stajali neboderi, danas na \u017ertve napada podse\u0107a svetlosna instalacija \u201eTribute in Light\u201c: 88 reflektora uperenih u nebo ocrtavaju siluete zgrada. \u201eEvery dog\u2019s gone surfin\u2018, surfin\u2018 USA!\u201c Tako bi ovih dana mogla da ide poznata pesma grupe Beach Boys. Na tradicionalnoj 14. manifestaciji pod imenom \u201eThe Surf Dog Surf-A-Thon\u201c koja se odr\u017eava svakog septembra na pla\u017ei za pse u San Dijegu prikupljaju se donacije za tamo\u0161nji azil za pse.Opet \u0161ampionke! Odbojka\u0161ice Srbije su usred Ankare sa 3:2 pobedile Tursku u emotivnom i ludom finalu Evropskog prvenstva. Tako je ova generacija vezala dve kontinentalne titule, a izme\u0111u toga postala i prvak sveta. Kako je rekao nema\u010dki komentator: \"U \u017eenskoj odbojci je Srbija mera svih stvari.\" Tijana Bo\u0161kovi\u0107 je opet progla\u0161ena za najkorisniju igra\u010dicu turnira.Lepr\u0161avi kilt i \u017eestoki sport - ovo su godi\u0161nje igre \u0160kotske Visije (Highland Games) koje se odr\u017eavaju u seocetu Bremar. Malo je re\u0107i da igre imaju tradiciju - odr\u017eavaju se od 1745. godine! Od 1848. ih obavezno pose\u0107uje i kraljevska porodica. Takmi\u010denje je u raznim atletskim disciplinama i ogledanj snage - na slici je bacanje kladiva.Ne\u017eni zvuci umesto smrtonosne pucnjave: ira\u010dki muzi\u010dar Ma\u017eed Abdenur je na\u010dinio lautu od automatske pu\u0161ke. Abdenur je kod ku\u0107e imao kala\u0161njikov kako bi eventualno za\u0161titio svoju porodicu tokom gra\u0111anskog rata sunitskih i \u0161iitskih paravojski od 2006. do 2008. Kako mu punu deceniju nije bio potreban, Abdenur je zajedno sa jednim bravarom napravio instrument.Ova deponija nalazi se na ulici u Manili. Prema izve\u0161taju nevladine organizacije \u201eOcean Conservanci\u201c, vi\u0161e od polovine od osam miliona tona plasti\u010dnog otpada koji godi\u0161nje zavr\u0161i u moru dolazi iz pet azijskih zemalja. Me\u0111u njima su i Filipini. U tim zemljama ima mnogo plastike za jednokratnu upotrebu, malo je mesta za odlaganje, a plasti\u010dni otpad se i uvozi, naro\u010dito iz zapadnih zemalja.Pravi je trenutak za selfi u Severnoj Karolini dok se \u010deka udar uragana Dorijana. U dve ameri\u010dke savezne dr\u017eave, D\u017eord\u017eiji i Vird\u017einiji, progla\u0161eno je vanredno stanje. Eksperti upozoravaju da oluja mo\u017ee biti \u201eopasna po \u017eivot\u201c. Zato brzo jo\u0161 jedan snimak, pa u skloni\u0161te\u2026Hinduisti\u010dki vernici u Katmanduu (Nepal) slave bra\u010dnu sre\u0107u. Njihova \u0161arena ceremonija ozna\u010dava kraj festivala Teej: udate \u017eene su postile i sada se mole za dug \u017eivot svojih supruga. Teej je ime insekta za koji se veruje da donosi sre\u0107u, a pojavljuje se obi\u010dno samo u sezoni monsuna. Neka bra\u010dna i svaka druga srec\u0301a bude \u0161to \u010de\u0161c\u0301a!Zapaljene gume na ulicama Port o Prensa. Goriva nema ve\u0107 vi\u0161e od nedelju dana i protesti se \u0161ire glavnim gradom Haitija. Vec\u0301ina pumpi je zatvorena, a tamo gde benzina jo\u0161 uvek ima, redovi su ogromni, a cene astronomske. Haiti je jedna od najsiroma\u0161nijih zemalja sveta, a nemiri traju ve\u0107 mesecima.Zlo\u010din koji Rusija pamti - pre petnaest godina, 1. septembra 2004, \u010de\u010denska paravojska je zauzela osnovnu \u0161kolu u Beslanu u Severnoj Osetiji. Dr\u017eali su vi\u0161e od hiljadu ljudi kao taoce. Ruske snage bezbednosti su krenule u akciju. Na kraju je \u017eivote izgubilo vi\u0161e od 330 ljudi, me\u0111u njima mnoga deca. U nedelju su sve\u0107e podsetile na \u017ertve.Uragan \u201eDorijan\u201c malo je promenio svoj kurs i deluje da \u0107e Florida imati sre\u0107e \u2013 udar u ovoj ameri\u010dkoj dr\u017eavi ne\u0107e biti toliko sna\u017ean. Tamo je ve\u0107 progla\u0161eno vanredno stanje, ali najva\u017enije je zadr\u017eati optimizam. Tako su u ovoj pekari u Holivud bi\u010du nedaleko od Majamija re\u0161ili da naprave uragan \u201eDorijan\u201c u obliku kola\u010da. Tako deluje manje opasno, a i ukusniji je.U Kini je otvoreno Svetsko prvenstvo u ko\u0161aci ovom ceremonijom u Pekingu. Srbija ga po\u010dinje uz zvani\u010dnu ulogu favorita. U grupnoj fazi su protivnici Angola, Filipini i Italija. Nema\u010dki tim pak pola\u017ee velike nade u svoju NBA zvezdu Denisa \u0160redera.Mladi slonovi se igraju u parku organizacije za za\u0161titu \u017eivotinja Dejvid \u0160eldrik koja spa\u0161ava bebe slonova, othranjuje ih u Najrobiju i potom pu\u0161ta u divljinu. Ove sedmice je stigla dobra vest: ubudu\u0107e je zabranjen izvoz slonova iz Zimbabvea, Bocvane, Ju\u017ene Afrike i Namibije - za potrebe cirkusa i zoolo\u0161kih vrtova \u0161irom sveta. To je odlu\u010dila skup\u0161tina Konferencije za za\u0161titu vrsta u \u017denevi.Ovako u Nema\u010dkoj izgleda \u017eetva duvana. Kao i kafa, duvan se bere zelen, pa se onda su\u0161i, secka i jo\u0161 obra\u0111uje da bi na sre\u0107u pu\u0161a\u010da i nezadovoljstvo mnogih nepu\u0161a\u010da bio u prodaji u obliku cigareta ili paketi\u0107a sa duvanom. Ovaj duvan \u0107e zavr\u0161iti u nekom \u0161i\u0161a baru, rekao je proizvo\u0111a\u010d. Po\u017eari u Amazoniji besne ve\u0107 nedeljama. Prema mi\u0161ljenju stru\u010dnjaka, postoji jasna veza izme\u0111u ilegalne se\u010de pra\u0161ume i po\u017eara. Oni pretpostavljaju da je najvi\u0161e po\u017eara izazvalo upravo kr\u010denje \u0161uma. Ovo spaljeno drvo nemi je svedok vatrene stihije.Poslednje pripreme za Gane\u0161 \u010caturti, praznik ro\u0111enja Gane\u0161a. To bo\u017eanstvo sa glavom slona jedno je od najpopularnijih u Indiji. \u010cesto se mo\u017ee videti na instrument-tablama automobila u toj zemlji. Pre upisa u \u0161kolu ili na fakultet, potpisivanja poslovnih ugovora ili pre braka, vernici od Gane\u0161a tra\u017ee blagoslov. Jer to je bo\u017eanstvo sre\u0107e.Prva dama SAD Melanija Tramp, uslikana je kako se \u0161eta pijacom u okviru programa za supruge tokom samita G7 u Bijaricu u Francuskoj. Za\u0161to ba\u0161 kod ljutih papri\u010dica...?Dva de\u010daka iz naroda Rohind\u017ea igraju se u blatu izbegli\u010dkog kampa Kutupalong na teritoriji Banglade\u0161a. Skoro milion njihovih sunarodnika ra\u0161trkano je po sli\u010dnim ubogim kampovima u ovom delu Azije. Oko 740.000 Rohind\u017ea je pobeglo iz Mjanmara gde vojna hunta progoni ovu muslimansku manjinu. Bez sigurnosnih garancija oni jo\u0161 uvek ne \u017eele da se vrate u domovinu.Svako ko je slu\u017eio vojsku zna da nije nikakva \u0161ala kada cela vojna formacija treba da hoda u jednom taktu. Ovde, na Crvenom trgu u Moskvi, vojnici Predsedni\u010dkog puka pokazuju kako to u idealnom slu\u010daju izgleda. I to uz zvuke vojne muzike - na tradicionalnom festivalu vojnih orkestara.Kineski hodo\u010dasnici u poseti \u010duvenom Hramu zlatnog Bude u Bangkoku. Turisti iz \u010ditavog sveta svake godine posec\u0301uju Tajland, izme\u0111u ostalog i kako bi obi\u0161li budisti\u010dke hramove. Ove godine bi moglo da ih bude 40 miliona \u2013 to bi bio rekord. Ali tajlandska valuta bat je jaka i broj posetilaca iz Kine se zato smanjuje. Turisti manje menjaju novac i prihodi u tajlandski bud\u017eet se smanjuju.Takozvani plavi \u010das - trenutak nakon zalaska Sunca, a pre potpune tmine - iznad morskog mosta u Zelinu, na nema\u010dkom ostrvu Rigen. Prvi takav most-pristani\u0161te napravljen je tu jo\u0161 1906. godine. Balti\u010dko more je sve popularnija destinacija - pokrajina Meklenburg Prednja Pomeranija je samo do maja ove godine zabele\u017eila 9,3 miliona no\u0107enja, \u0161to je pove\u0107anje od deset odsto.Najvec\u0301a gara\u017ea za bicikle na svetu nalazi se na glavnoj \u017eelezni\u010dkoj stanici u Utrehtu: 12.500 mesta, tri nivoa, kompjuterizovani sistem za navo\u0111enje. Otvorena je 24 sata. Parking je besplatan u prva 24 sata, a posle toga 1,25 evra dnevno. Holandija je zaista raj za bicikliste. Savr\u0161en talas prona\u0161ao jeNejtan Florens sa Havaja na takmi\u010denju u surfovanju \u201eTahitian Teahupoo\u201c. To mesto na obali Tahitija poznato je upravo po takvim talasima, idealnim za surfovanje na dasci.Godi\u0161njica dodu\u0161e nije \u201eokrugla\u201c, ve\u0107 74, ali se nama u DW ova fotografija sa proslave Dana nezavisnosti na indone\u017eanskom ostrvu Sumatra veoma dopala. Na njoj je studentkinja obu\u010dena u tradicionalnu no\u0161nju iz provincije A\u0107eh.Ljudi iz celog Sudana pohrlili su u glavni glad Kartum kako bi slavili kraj vojne diktature. Vojne vlasti Sudana i lideri civilnog protestnog pokreta dogovorili su se da danas 18. avgusta formiraju vladaju\u0107e telo za prelazak sa vojne vlasti na civilnu - Suvereni savet - koji \u0107e voditi tranziciju Sudana tokom tri godine. Premijer \u0107e biti imenovan 20. avgusta, a \u010dlanovi vlade 28. avgusta. U Potsdamu u Brandenburgu 16. i 17. avgusta odr\u017eavaju se manifestacije pod motom \"Una Notte Italiana\": koncerti i svetlosne instalacije kao ova na slici u parku dvorca Sansusi. Ovo zdanje izgra\u0111eno po ugledu na Versajski dvorac slu\u017eilo je za odmor pruskim carevima i dobilo ime na francuskom jeziku, jeziku plemstva: Sansusi - Bez briga.U Kini po\u010dinje sezona \u017eetve. Ovih dana bere se kukuruz. Ovaj \u010dovek iz okoline velikog grada \u010cungkinga u centralnoj Kini koristi lepo vreme da ubrza \u017eetvu. \u0160to se br\u017ee kukuruz osu\u0161i i \u0161to pre zavr\u0161i u prodavnicama, to je za poljoprivrednike zarada ve\u0107a.D\u017einovska ruka koja izgleda kao da bi da dohvati alat uz pomo\u0107 kojeg je napravljena. Ovo je fotografija sa prvog Me\u0111unarodnog festivala skulptura od peska u izraelskom primorskom gradu A\u0161kelon. Ruka je deo ogromne skulpture Gulivera iz poznatog romana D\u017eonatana Svifta. Visoka je dva, a duga\u010dka devet metara.U izraelskom gradu Micpe-Ramon u pustinji Negev, ove godine su se Perseidi veoma dobro mogli videti. To potvr\u0111uje i ova fotografija. Perseidi su meteorski rojevi koji se mogu videti svake godine krajem jula i tokom avgusta.Svake godine na \u0161panskom ostrvu Menorki odr\u017eava se praznik San-Lorenso od Alajora u \u010dast svetog Lavrentija. Jaha\u010di su obu\u010deni u sve\u010dane kostime i nose natpis \u201ede just\u201c (pravedni). Na konjima formiraju duga\u010dku kolonu (\u201equalcada\u201c), koja prolazi kroz glavne ulice i trgove u selima na ostrvu.Ova ma\u010dka, nama nepoznatog imena, snimljena je na pijaci Tapijales u Buenos Ajresu - glavnom gradu Argentine. Nama se fotografija dopala, mada nam nije jasno za\u0161to bi ba\u0161 ovako trebalo da se ilustruje istorijski visoka inflacija u toj zemlji - iznad 55 odsto. Danas je najve\u0107i praznik za njega i njegovu porodicu. Ne znamo ni da li je ima, porodicu, jer je fotografija napravljena u izbegli\u010dkom kampu Atmah, u provinciji Idlib u Siriji. Tu se jo\u0161 uvek vode borbe. Jagnje \u0107e danas, po tradiciji biti na trpezi, kao \u017ertva - odnosno kurban.O\u010dekuje se da \u0107e ove godine u Meku do\u0107i oko 2 miliona ljudi na had\u017eiluk povodom najve\u0107eg praznika u islamu - Kurban Bajrama. Ovi hodo\u010dasnici su snimljeni u smiraj dana, u petak dok su prilazili Namira d\u017eamiji u Arafatu u Meki.Ovo je ceremonija na kojoj u\u010destvuje gradona\u010delnik Nagasakija Tomihisa Taue, na kojoj se podse\u0107a na \u017ertve nukleranog napada SAD 9. avgusta 1945. u 11:02. Rat u Evropi je bio zavr\u0161en pre 3 meseca. Ta\u010dan broj \u017ertava se ne zna - kre\u0107e se oko 100 000, uklju\u010duju\u0107i i smrt kao posledicu zra\u010denja. Pre\u017eivele ovog napada zovu Hibaku\u0161a i oni i njihova deca su bili i jo\u0161 uvek su diskriminisani u Japanu.Kazahstan je ovogodi\u0161nji doma\u0107in Me\u0111unarodnih armijskih igara koje ina\u010de organizuje Rusija. Hiljade vojnika takmi\u010di se u disciplinama kao \u0161to su tenkovski biatlon, drumska patrola ili trke konja. Ova fotografija zabele\u017eena je na ceremoniji otvaranja u vojnoj bazi Otar u provinciji \u017dambil.\u017divoti ovih \u017eena iz Bobrovke u Sibiru u Rusiji vezani su za mnoge drevne letonske tradicije. Krajem 19. veka njihove porodice preselile su se iz dana\u0161nje Letonije, koja je u to vreme pripadala Ruskom carstvu, 3.000 kilometara isto\u010dnije (350 km od Omska) jer im je tamo tada ponu\u0111ena besplatna zemlja. Taj kraj i danas se naziva \u201eMala Letonija u tajgi\u201c.\u0160aolin Kung Fu je najpoznatija kineska borila\u010dka ve\u0161tina na svetu. Njen smisao nije samo samoodbrana. Kroz fizi\u010dki zahtevne ve\u017ebe koje se ponavljaju u beskraj, vi\u0107e se radi o meditativnoj kontroli tela. \u010cini se da su ovi budisti\u010dki monasi u manastiru \u0160aolin u Kini uspeli da preuzmu kontrolu i nad gravitacijom.... nalazi se u Peruu, i tu su se ovih dana okupili najbolji surferi sveta, me\u0111u njima i Amerikanac Hjuz (na slici). Na samo da u\u010destvuju na Pan Am Games 2019, ve\u0107 zdu\u0161no treniraju. Jer - slede\u0107e godine na Olimpijadi u Tokiju, surfovanje postaje olimpijska disciplina. ...ovaj voza\u010d tramvaja u Frankfurtu demonstrira svoju gipkost. Ima 57 godina i zove se Peter Virt, ali ga zovu Banbabo, \u0161to je sleng i me\u0161vina turskog i nema\u010dkog i u prevodu na srpski sleng bi bilo - Gazda tramvaja. Nedavno je medijima poverio da ho\u0107e u politiku - namerava da se kandiduje za gradona\u010delnika Frankfurta.Ovaj de\u010dak uop\u0161te nije tako mali, nego ova gigantska vrsta lokvanja Victora Cruziana ima presek od 170 centimetara. Ne samo da ima neobi\u010dno velike, ve\u0107 i neobi\u010dno stabilne listove. Tropske vru\u0107ine u\u010dinile su da ovako ne\u0161to raste usred Nema\u010dke - u botani\u010dkoj ba\u0161ti Rurskog univerziteta u Bohumu.Ovo je na\u0161a galaksija - Mle\u010dni put - snimljena iz teleskopa var\u0161avskog univerziteta u okviru opservatorije Las Kampanas u \u010cileu i potom umetni\u010dki obra\u0111ena.Do pre samo deset godina u nuklearnoj elektrani Ignalinos proizvodila se struja. Sada je to postrojenje u Visaginasu na istoku Litvanije postalo prava turisti\u010dka atrakcija. Tu je naime snimljena hit-serija \u201e\u010cernobilj\u201c. Posetioci u za\u0161titnoj ode\u0107i u prilici su da obi\u0111u reaktor koji je identi\u010dan onom koji je pre 33 godine eksplodirao.Nije tako vruc\u0301e kao pro\u0161le sedmice, ali u mnogim delovima Evrope temperature su i dalje iznad 30 stepeni. Za ovog nilskog konja zoolo\u0161kom vrtu u Pragu, glavnom gradu \u010ce\u0161ke, tu\u0161iranje je pravo osve\u017eenje.U isto\u010dnoj Aziji trenutno je sezona monsuna. Ta sezona ki\u0161a ove godine je te\u017ea nego ranijih: desetine ljudi su se utopile ili stradale jer su zgrade potkopane i uru\u0161ene. Ki\u0161a je naravno va\u017ena, bez vode nema \u017eivota. A ona donosi i rashla\u0111enje \u2013 kao za ovog de\u010daka u indijskoj metropoli Mumbaju.Tajlan\u0111anin Mitri \u010citinunda je kod frizera naru\u010dio kralja na zatiljku - kralj Maha Va\u0111iralongkom je, naime, navr\u0161io 67. godinu, pa su mnogi smislili originalne na\u010dine da mu poka\u017eu odanost i simpatije. Na krajnjem severu Indije u dr\u017eavi D\u017eama i Ka\u0161mir, a nedaleko od milionskog grada \u0160rinagara, snimljena je ova mama kako \u0161titi svoje mladun\u010de od hladno\u0107e posle velikih ki\u0161a. Narednih dana \u0107e biti toplije...To je jedna od poruka podr\u0161ke koje su zalepljene oko table na ulazu u kancelariju poslanice demokrata Aleksandrije Okasijo - Kortez (29). Ona sebe smatra levi\u010darkom, socijalistkinjom i veoma je popularna na socijalnim mre\u017eama na kojima se \u0161ire njeni nastupi u kongresu gde veoma vispreno i argumentovano raskrinkava sistem i ljude koji rade isklju\u010divo u korist bogatih i belih Amerikanca.Ben Long je ime ovog slona-bebe koja je ro\u0111ena u zoolo\u0161kom vrtu u Lajpcigu na istoku Nema\u010dke. Njegovo ime zna\u010di - izdr\u017eati uprkos svim nevoljama. Voli da se kupa, kao sva deca, i vru\u0107ine mu ne smetaju. Ali \u017eivot mu nije ako po\u010deo: majka nije htela da ga prihvati, pa ga sada odgajaju tetke - ili strine, to u nema\u010dkom jeziku nije uvek jasno. Sve\u017ea no\u0107 je pro\u0161la, dolazi pakleni dan. Ova roda tokom izlaska sunca nadle\u0107e jednu livadu pored Dunava na jugu Nema\u010dke. Ovih dana su u Nema\u010dkoj probijeni svi temperaturni rekordi - ponegde je vi\u0161e od 40 stepeni.Sledbenik \u0160ive iz Alahabada na u\u0161\u0107u Ganga snimljen je za vreme ceremonije kojom se slavi sveti mesec \u0160ravan. Zmija je simboli\u010dno povezana sa bogom \u0160ivom - koji, me\u0111utm, va\u017ei i kao bog mogu\u0107eg uni\u0161tenja. No, on pazi da zmija ne povredi njegovog obo\u017eavatelja. U nedelju su demonstracije u Hongkongu postale nasilne - u crno odeveni protestanti su ga\u0111ali farbom i jajima zgradu kineske kancelarije za vezu i udarili na parlament, \u0161to je u Pekingu o\u0161tro osu\u0111eno. Ima izve\u0161taja o napadima misterioznih batina\u0161a na demonstrante. Stotine hiljada gra\u0111ana Hongkonga protestuje ve\u0107 sedmicama zbog zakona koji omogu\u0107ava izru\u010denja Kini.Brojni baloni lebde iznad nacionalnog parka \u017dangje Dansija na severu Kine. Ovde je prvi put odr\u017ean festival ovih letelica koje pokre\u0107e vru\u0107 vazduh. Prirodni park sa markantnim stenovitim predelima poznat je po \u010darobnim bojama koje se nude oku posmatra\u010da. Pe\u0161\u010dane stene oblikovali su voda i vetar. Sada je i oko stotinu balona za\u0161arenilo i nebo.Jasine Brahimi ne mo\u017ee da obuzda radost dok se njegovi saigra\u010di klanjaju pred navija\u010dima - Al\u017eir je prvak Afrike u fudbalu. \"Pustinjske lisice\" su u velikom finalu sa 1:0 pobedile Senegal. Gol je uz mnogo sre\u0107e pao ve\u0107 u drugom minutu utakmice u Kairu. Junak dana: strelac Bagdad Buned\u017eah, jedan od najubojitijih golgetera arapskog sveta. Ovo je drugi trofej za Al\u017eir, Senegal jo\u0161 \u010deka na prvi.Boing 737 MAX parkiran ispred sedi\u0161ta Boinga u Sijetlu - za ovaj model nema letenja nakon \u0161to su dva takva aviona pala i stradalo je 340 ljudi. Ameri\u010dka kompanija je sada saop\u0161tila da je izdvojila skoro pet milijardi dolara za od\u0161tetu aviokompanijama koje \u010dekaju na nove ovakve avione. Tip aviona ima zabranu letenja na celom svetu i neizvesno je da li \u0107e opet dobiti dozvolu.Stari su \u010detiri sedmice i kona\u010dno su smeli da u\u0111u u bazen zoolo\u0161kog vrta u Hanoveru. Mladunci morskog medveda D\u017eems i Hadson su tako prvi put zaronili. Ova vrsta je prili\u010dno glasna i zvu\u010di kao lo\u0161e raspolo\u017eeni medved.Lior Av\u0161alem i Rotem Koen, glumci, izvode performans \"Sedam\" \u010diju pozornicu predstavlja sedam spratova glavne autobuske stanice u tom gradu. Sve\u010danosti u austrijskom Bregencu na Bodenskom jezeru poznate su po spektakularnim operama. Nova postavka Verdijevog \u201eRigoleta\u201c ove sedmice ima premijeru. Reditelj Filip \u0160trecl je osmislio kulise sa monumentalnom klovnovskom glavom i \u0161akama. Ovo nije ba\u0161 neki spojler: \u010dak i u cirkuskoj verziji se Rigoleto zavr\u0161ava tragi\u010dno.Maja Gurbanberdijeva i Aleksandar Malcev izvode impresivne figure i na kopnu. Ali ovom ruskom tandemu u sinhronom plivanju tek u bazenu jedva da ima ravnih. Oni su favoriti u finalu takmi\u010denja na Svetskom prvenstvu u plivanju koje se upravo odr\u017eava u Kvangd\u017euu Ju\u017enoj Koreji. Moto je \"Dive into Piece\" - sko\u010di ili zaroni u mir.Takozvani plavi sat - vreme nakon zalaska sunca, ali pre tmine. U to doba dana se lepo ocrtavaju konture jedrenjaka \"Gorh Fok I\" u \u0160tralsundu, nema\u010dkoj luci na Balti\u010dkom moru. Brod je sagra\u0111en 1933, a 1951. je poslat Sovjetskom Savezu kao deo ratne od\u0161tete - tamo su ga nazvali \"Tavari\u0161\". Od 2003. je u ovoj luci gde slu\u017ei kao muzej.\nhttps://p.dw.com/p/3T5PRU ovoj emisiji: kako je Litvanija zaustavila odliv mozgova \u2013 ideolo\u0161ki rat za i protiv mesa u Francuskoj \u2013 najstariji tatu-majstor u Evropi\u2026\nhttps://p.dw.com/p/3THfDLitvanska vlada shvatila da budu\u0107nost le\u017ei u digitalizaciji. I izgleda da je uspela da zaustavi odliv mozgova\u2026\nhttps://p.dw.com/p/3TCzxDeca iz problemati\u010dnih porodica ili deca \u010diji roditelji nisu fakultetski obrazovani \u2013 lo\u0161ije prolaze u \u017eivotu.\nhttps://p.dw.com/p/3T6KrKulinarski specijaliteti, odnosno neki sastojci, u Francuskoj su postali povod za pravi ideolo\u0161ki rat za i protiv mesa.\nhttps://p.dw.com/p/3T6RNJedan fudbalski klub iz Turske ve\u0107 godinama igra bez svojih navija\u010da. Sve to, samo zato \u0161to su Kurdi.\nhttps://p.dw.com/p/3T1oESve vi\u0161e ljudi u Rusiji seli se u gradove. Sela polako izumiru. \u0160to je mo\u017eda najgore \u2013 odlaze i nastavnici.\nhttps://p.dw.com/p/3SrxZNa nedeljnoj misi u crkvi u mestu Pa\u010dovska Nova Ves na istoku Slova\u010dke sigurno ne\u0107ete sresti nijednog Roma. I to ne zato \u0161to nisu vernici, ve\u0107 zato \u0161to ih njihove kom\u0161ije Slovaci tamo ne \u017eele.\nhttps://p.dw.com/p/3SoToSamo pro\u0161le godine je u Francuskoj fizi\u010dki napadnuto preko 360 gradona\u010delnika \u2013 drugim re\u010dima skoro svakog dana jedan.\nDeset balkanskih zemalja, vi\u0161e od dvadeset mladih novinara i preko dvesta pri\u010da. U tre\u0107oj sezoni na\u0161eg Balkan Boostera posve\u0107ujemo se za\u0161titi \u017eivotne sredine, od Dunava do Prespanskog jezera. Ovde \u0107ete na\u0107i sve pri\u010de.\nDragoslav Dedovi\u0107 iz Beograda putuje i pi\u0161e. Svake subote meri evropske anomalije i vrline.\nPisci i publicisti isto\u010dnijih i ju\u017enijih korena, a nema\u010dkog jezika, u potrazi su za svojom Evropom.\nBli\u017ee se parlamentarni izbori u Srbiji, a opozicija je podeljena po pitanju u\u010de\u0161\u0107a.\nTurska je zapo\u010dela ofanzivu na kurdske oblasti u Siriji. Kuda to vodi?\nFrancuski predsednik Makron o\u0161tro je kritikovan kada je u oktobru spre\u010dio otpo\u010dinjanje pristupnih pregovora Severne Makedonije i Albanije sa EU. Sada iz Pariza sti\u017eu predlozi za reformu procesa - \u010disto zamazivanje o\u010diju?Zaklju\u010dci Skup\u0161tine Republike Srpske u kojima se pored ostalog promovi\u0161e i pravo na samopredeljenje, svojevrsne su politi\u010dke igre u kojima u\u010destvuje i me\u0111unarodna zajednica. U suprotnom, zaklju\u010dci bi bili poni\u0161teni.Vukovarska \u201eKolona se\u0107anja\u201c vrhunac je kolektivnog se\u0107anja na \u017ertve Domovinskog rata u Hrvatskoj. Doga\u0111aji oko obele\u017eavanja godi\u0161njice pada tog grada pokazuju da se politika i danas hrani ratnom nesre\u0107om Vukovara.Na kongresu Evropske narodne stranke u Zagrebu jedna od tema be\u0107e i pitanje perspektive pristupa Evropskoj uniji za zemlje Zapadnog Balkana. \u201eNarodnjaci\u201c EU o\u010dekuju da \u0107e Hrvatska tu imati va\u017enu ulogu.Gudrun \u0160tajnaker, biv\u0161a nema\u010dka ambasadorka u Podgorici i Skoplju, \u017eivela je svojevremeno u Beogradu i Zagrebu, jo\u0161 za vreme SFR Jugoslavije. Ona o\u0161tro kritikuje proma\u0161aje Evropske unije u regionu.Bundestag je nedavno uklonio i poslednju prepreku za dovr\u0161avanje gasovoda koji iz Rusije, kroz Balti\u010dko more, vodi ka Evropi. No, Severni tok 2 je ostao politikum \u2013 u kojem se Nema\u010dka na\u0161la izme\u0111u frontova.Francuski predlog o reformi procesa pro\u0161irenja Evropske unije o kojem bi trebalo da se raspravlja na ministarskom sastanku EU, ne donosi ni\u0161ta novo \u2013 a samo bi usporio proces pro\u0161irenja, ocenjuju za DW u Berlinu.\u201eTrenutno nemamo\u201c \u2013 to je ono \u0161to nema\u010dki pacijenti sve \u010de\u0161\u0107e \u010duju u apoteci. Ve\u0107 mesecima ima problema u isporuci lekova, recimo onih protiv bolova, visokog pritiska, astme, ali i antibiotika. \u0160ta je uzrok nesta\u0161ice?Gr\u010dka vlada je najavila da \u0107e se uhvatiti u ko\u0161tac s vanrednim stanjem koje vlada na ostrvima. Re\u0161enje bi trebalo da bude poo\u0161travanje pravila za dobijanje azila i transfer migranata. Ali pobolj\u0161anja nema na vidiku.Godinama su mladi obrazovani Litvanci be\u017eali iz zemlje \u2013 u potrazi za perspektivom i boljim \u017eivotom. A onda je litvanska vlada shvatila da budu\u0107nost le\u017ei u digitalizaciji. I izgleda da je uspela da zaustavi odliv mozgova\u2026Ideja sa signalnim prslucima \u017eute boje koje svako ima u automobilu je bila genijalna. \"\u017duta revolucija\" je protutnjala Francuskom. Ali gde su \"\u017euti prsluci\" danas, nakon godinu dana?Raznovrsna, ukusna i prepoznatljiva \u2013 francuska kuhinja je svetski poznata i priznata. Ali sada su kulinarski specijaliteti, odnosno neki sastojci, u Francuskoj postali povod za pravi ideolo\u0161ki rat \u2013 za i protiv mesa.Studenti u Hongkongu ve\u0107 pola godine demonstriraju za vi\u0161e slobode i demokratije. No, protest se sve vi\u0161e radikalizuje. Najnoviji sukobi dogodili su se na jednom univerzitetu u ju\u017enom delu grada.Neobi\u010dne ili svakodnevne. Lepe ili stra\u0161ne. I uvek ljudi \u2013 ili \u017eivotinje. Doj\u010de vele Vam svakoga dana nudi druga\u010diji pogled na svet oko nas.Folksvagen je odlo\u017eio izgradnju pogona u Turskoj. To je pogodilo i turske liferante i stanovni\u0161tvo koje trpi zbog nezaposlenosti i inflacije. Kona\u010dna odluka trebalo bi da bude doneta do kraja godine.Jedan fudbalski klub iz Turske ve\u0107 godinama igra bez svojih navija\u010da, a rukovodstvo kluba i igra\u010di su pod stalnim politi\u010dkim pritiskom. Sve to, samo zato \u0161to su Kurdi.Folksvagen je odlo\u017eio izgradnju pogona u Turskoj. To je pogodilo i turske liferante i stanovni\u0161tvo koje trpi zbog nezaposlenosti i inflacije. Kona\u010dna odluka trebalo bi da bude doneta do kraja godine.Uo\u010di odlu\u010duju\u0107eg polufinalnog susreta na Zavr\u0161nom turniru u Londonu izme\u0111u Novaka \u0110okovi\u0107a i Rod\u017eera Federera, \u0161vajcarski list \u201eNoje cirher cajtung\u201c donosi tekst indikativnog naslova: \u201eTre\u0107i \u010dovek\u201c.Na Ekonomskom samtiu Zidoj\u010de cajtunga u Berlinu okupili su se mnogi politi\u010dari i privrednici iz Nema\u010dke i drugih zemalja da bi diskutovali o izazovima novog vremena. Me\u0111u njima je bila i srpska premijerka Ana Brnabi\u0107. \u0160vajcarskom piscu Lukasu Berfusu je uru\u010deno najpresti\u017enije knji\u017eevno priznanje u Nema\u010dkoj - Nagrada Georg Bihner. Berfus je uru\u010divanje nagrade u Darm\u0161tatu iskoristio za vatreni govor protiv zaborava nacisti\u010dke diktature.Uli Henes je ostavio traga u Bajernu i nema\u010dkom fudbalu kao niko drugi. Ipak njegovo odustajanje od reizbora za predsednika ovog fudbalskog kluba dolazi prekasno, smatra Tobijas Elmajer.DW je obavezan na istinu \u2013 i kada je ona u\u017easna. Gde je granica? Kada moramo prikazati slike nasilja? Kada postajemo pomaga\u010di po\u010dinilaca i ponovo nanosimo \u0161tetu \u017ertvama? Evo kako razmi\u0161lja glavna urednica DW Ines Pol.Nije potrebno mnogo pameti da se zaklju\u010di da je Srpska desnica Mi\u0161e Vaci\u0107a projekat Srpske napredne stranke. Zato bi taj odnos trebalo konstantno demaskirati, ocenjuje u autorskom tekstu za DW sociolog Dario Hajri\u0107.Turska ozbiljno misli da vra\u0107a teroriste IS u njihove zemlje. To je legitimna namera. Ali Erdogan zloupotrebljava borce IS kao pretnju zbog sankcija EU \u2013 kao \u0161to je do sada koristio i izbeglice, smatra Matijas fon HajnUgljen-dioksid je najve\u0107i uzro\u010dnik promene klime. Istovremeno, taj gas je neophodan u mnogim privrednim granama. Nau\u010dnici su sada uspeli da od ugljen-dioksida i vode proizvedu gorivo.Neobi\u010dne ili svakodnevne. Lepe ili stra\u0161ne. I uvek ljudi \u2013 ili \u017eivotinje. Doj\u010de vele Vam svakoga dana nudi druga\u010diji pogled na svet oko nas.Socijalno poreklo ne bi smelo da odre\u0111uje \u010dovekov \u017eivotni i obrazovni put. Ali iskustvo potvr\u0111uje: deca iz problemati\u010dnih porodica ili ona \u010diji roditelji nisu fakultetski obrazovani lo\u0161ije prolaze u \u017eivotu. I u Nema\u010dkoj\u2026Svako ima svoj jug. Oni koji vole toplinu re\u0107i \u0107e da je to blagoslov, a oni koji obo\u017eavaju novac smatra\u0107e to teretom ili \u010dak prokletstvom. Tako i Sicilija, koja je krajnji jug italije ima svoj jug \u2013 Kataniju.Za\u0161to se u poslednje \u010detiri godine u Nema\u010dku iselilo vi\u0161e od 200.000 Hrvata? Za\u0161to svaki deseti razmi\u0161lja o povratku? \u0160ta odlazak radno aktivnog stanovni\u0161tva zna\u010di za zdravstveni i penzioni sistem dr\u017eave?Prema podacima OEBS-a, iz Srbije je od 2000. oti\u0161lo preko 650.000 ljudi, najvi\u0161e mladih. Zbog boljih plata i uslova rada odlaze \u010ditave profesije, lekari su krenuli me\u0111u prvima. Sa nekima od njih smo razgovarali.Prema podacima OEBS-a, iz Srbije je od 2000. oti\u0161lo preko 650.000 ljudi, najvi\u0161e mladih. Zbog boljih plata i uslova rada odlaze \u010ditave profesije, lekari su krenuli me\u0111u prvima. Sa nekima od njih smo razgovarali.Uvre\u017eeno je mi\u0161ljenje da su u Nema\u010dkoj plate visoke. To je i razlog zbog kojeg se mnogi odlu\u010duju da do\u0111u da rade i \u017eive u toj zemlji. Koliko su zaista te plate visoke? I koliko \u201euzme\u201c dr\u017eava?Na nedeljnoj misi u crkvi u mestu Pa\u010dovska Nova Ves na istoku Slova\u010dke sigurno ne\u0107ete sresti nijednog Roma. I to ne zato \u0161to nisu vernici, ve\u0107 zato \u0161to ih njihove kom\u0161ije Slovaci tamo ne \u017eele.Predrasude, napadi, \u0161ikaniranja, stalne pretnje proterivanjem iz zemlje: mnogi mladi Sinti i Romi u Nema\u010dkoj \u017eive pod velikim psihi\u010dkim optere\u0107enjima. Tome se nije jednostavno odupreti.Nema\u010dku je \u0161okirao stravi\u010dan zlo\u010din, nedavno na \u017eelezni\u010dkoj stanici: D\u017eekson B. gurnuo je pod voz i tako ubio jednu mladu \u017eenu i majku. On je ro\u0111en u Nema\u010dkoj, poti\u010de s Kosova, ima srpski paso\u0161 i dosije u policiji.Otkako je izme\u0161ten dolazni peron Beogradske autobuske stanice \u2013 na njemu vi\u0161e nema nosa\u010da prtljaga. Ovi ljudi, uredno registrovani, svi odreda su Romi. Tvrde da im je ba\u0161 zbog toga rad zabranjen. Stanica negira optu\u017ebe.\n\u00a9 2019 Doj\u010de vele |\n|\n|\n|"},
{"title": "TEME | DW", "diseases": ["zika"], "location": [["Barcelona", 24]], "retrieved_datetime": "2019-11-19 22:13:55", "depth": 3, "url": "https://www.dw.com/hr/teme/s-9747", "content": "Koristimo \"kola\u010di\u0107e\" kako bismo pobolj\u0161ali svoju ponudu. Vi\u0161e o tomu na\u0107i \u0107ete u na\u0161oj izjavi o za\u0161titi podataka.Opet je iza Hong Konga jedan vikend pun nasilja. Policija sada \u010dak prijeti kori\u0161tenjem bojevog streljiva. No rastu\u0107i pritisak stanje u Hong Kongu ne\u0107e rije\u0161iti, smatra Philipp Bilsky.\nPrijedlozi francuskog predsjednika Emmanuela Macrona o reformi politike pro\u0161irenja EU-a na istoku Europe izazivaju veliku zabrinutost, pi\u0161u njema\u010dki mediji. Prenose kako Bruxelles, ali i kako Berlin reagira na to.\nCO2 je najve\u0107i uzro\u010dnik promjene klime. Istovremeno je taj plin nu\u017ean na brojnim podru\u010djima, primjerice za pravljenje piva. Sad su znanstvenici od uglji\u010dnog dioksida na\u010dinili gorivo.\nFrancuski prijedlog o reformi procesa pro\u0161irenja EU-a o kojem bi se trebalo raspravljati na dana\u0161njem ministarskom sastanku EU-a ne donosi ni\u0161ta novo, a usporio bi proces pro\u0161irenja, ka\u017eu DW-ovi berlinski sugovornici.\nSve je vi\u0161e vlasnika seoskih imanja koji se bave turizmom. I to je sigurno dobro za razvoj hrvatskog sela. No vlasnici se \u017eale na pretjeranu birokraciju i papirologiju.\nU Njema\u010dkoj svi imaju jednake obrazovne \u0161anse - na papiru. Ali u praksi je situacija druk\u010dija. Statistike pokazuju da obrazovni put djece u ovoj zemlji jako ovisi o njihovom socijalnom okru\u017eenju, odnosno o imovnom stanju roditelja. Ipak, ima iznimaka koje \u017eele ohrabriti i druge.\nNogometni klub Amedspor iz Dijarbakira na istoku Turske utakmice uglavnom igra bez svojih navija\u010da. Ali, ne zato \u0161to ne bi imao navija\u010da ili \u0161to bi oni pravili nerede. Turske vlast navija\u010de ne pu\u0161taju na stadione jer su - Kurdi. Tako prijeti opasnost ga\u0161enja jedinoga kurdskog profesionalnog nogometnog kluba.\nhttps://p.dw.com/p/3Sg9TPonovno ujedinjenje Njema\u010dke je bio jako skup projekt. Za izgradnju i ekonomski oporavak biv\u0161eg DDR-a potro\u0161eno je oko 1.600 milijardi eura. Koliko su jo\u0161 uvijek velike razlike izme\u0111u istoka i zapada?\nhttps://p.dw.com/p/3QK9oSve vi\u0161e Europljana ostaje \u017eivjeti s roditeljima i nakon \u0161to odrastu. Zato \u0161to im to \u017eivot \u010dini jednostavnijim? Ili zato \u0161to nemaju financijskih mogu\u0107nosti da se osamostale?\nhttps://p.dw.com/p/3R73iDonedavno su ih proganjali i hapsili \u2013 danas gejevi i lezbijke \u0161irom Europe sjede u parlamentima, vladama, upravnim odborima. I svejedno ih se \u010desto diskriminira. Za\u0161to?\nhttps://p.dw.com/p/3MKKNUkoliko \u017eelite udisati \u010dist zrak, najbolje je da odete na Island ili u neku skandinavsku zemlju. Jer zrak na Balkanu je opasan za \u017eivot ljudi.\nhttps://p.dw.com/p/3Lap9Dubrovnik, Venecija, Barcelona \u2013 svi ti gradovi imaju zajedni\u010dki problem. Oni su toliko popularni da jedva izlaze na kraj s masama turista koji ih posje\u0107uju.\nhttps://p.dw.com/p/3Ja9tZabrana pu\u0161enja je tema koja polarizira. U mnogim je zemljama pu\u0161enje na javnim mjestima zabranjeno. Radi li se o nu\u017enoj za\u0161titi zdravlja \u2013 ili samo o histeri\u010dnoj diskusiji?\nhttps://p.dw.com/p/3GepAU\u010ditelji su me\u0111u najslabije pla\u0107enim zanimanjima \u2013 tako se obi\u010dno misli. Ali, koliko oni stvarno zara\u0111uju? Usporedili smo primanja i uvjete rada u nekoliko europskih zemalja. Razlike su ogromne.\nhttps://p.dw.com/p/3GIxPIzbjegli\u010dka kriza je podijelila Europsku uniju. Ali, koliko je izbjeglica i migranata zaista stiglo u Europu - i koliko ih trenutno sti\u017ee? I kamo idu?\nNa zaklju\u010dke Narodne skup\u0161tine Republike Srpske kojima se promovira pravo na samoopredjeljenje nitko u BiH nije posebno o\u0161tro reagirao. Za\u0161to?\nhttps://p.dw.com/p/3SvcaKatolici bi sve ljude trebali tretirati kao sestre i bra\u0107u. Ali to nije uvijek slu\u010daj. Recimo, kada se radi o Romima.\nhttps://p.dw.com/p/3SuowZa\u0161to je u posljednje \u010detiri godine u Njema\u010dku iselilo vi\u0161e od 200.000 Hrvata? O tomu za DW govori dr. Tado Juri\u0107.\nhttps://p.dw.com/p/3SpjTU jednom turskom mjestu ljudi ne komuniciraju mobitelom. Oni zvi\u017ede! No taj na\u010din komunikacije odumire.\nhttps://p.dw.com/p/3SUOkDanas u Dunavu ribe vi\u0161e skoro i nema. Na\u0161 #dw_BalkanBooster je posjetio bugarski gradi\u0107 Lom na toj rijeci.\nhttps://p.dw.com/p/3SHgF10 centi po kilogramu - to je cijena za koju se ne isplati uzgajati naran\u010de, ka\u017eu \u0161panjolski seljaci.\nhttps://p.dw.com/p/3SHguTurski oporbenjaci se boje da bi ih mogao pojesti mrak. Kao Mustafu Yilmaza koji je jednoga dana jednostavno nestao.\nhttps://p.dw.com/p/3SHiRCasa Verdi u Milanu je poseban stara\u010dki dom. U njemu \u017eive glazbenici u poodmakloj dobi. Osnovao ga je jo\u0161 u 19. stolje\u0107u veliki talijanski skladatelj Giuseppe Verdi koji je znao da je ljubav prema glazbi ne\u0161to \u0161to nikada ne stari. A u me\u0111uvremenu je Casa Verdi postala puno vi\u0161e od stara\u010dkog doma za posebnu klijentelu.\nhttps://p.dw.com/p/3Rs7OJeste li \u010duli za \"potpourri\"? Ta droga je popularna u Solunu, gradu u kojem je financijska kriza ostavila dubok trag.\nhttps://p.dw.com/p/3Rs88Moskva je po\u010dela prebacivati svoj otpad u jedno mjesto udaljeno oko 1.200 km. Tamo\u0161nji stanovnici se \u017eestoko bune.\nhttps://p.dw.com/p/3Rs7p\u0160to \u0107e nakon Brexita biti s oko tri milijuna migranata iz ostatka EU-a? To pitanje zabrinjava mnoge poljske doseljenike.\n\"Trenuta\u010dno nemamo\", to je ono \u0161to njema\u010dki pacijenti sve \u010de\u0161\u0107e \u010duju u apoteci. Ve\u0107 mjesecima postoje problemi u isporuci lijekova, primjerice onih protiv bolova, visokog tlaka, astme i gihta, kao i antibiotika.\nKontrola, korupcija, nedostatak kvalitete: to su odlike znanosti u Rusiji. Kremlj dodu\u0161e poma\u017ee znanost na svjetskoj razini ali istodobno sve vi\u0161e ugro\u017eava slobodu istra\u017eivanja.\nVukovarska Kolona sje\u0107anja vrhunac je kolektivnog \u017ealovanja za \u017ertvama Domovinskog rata u Hrvatskoj. Doga\u0111aji koji ju okru\u017euju pokazuju da se i danas doma\u0107a politika hrani ratnom nesre\u0107om s kraja pro\u0161log stolje\u0107a.\nNa kongresu Europske pu\u010dke stranke u Zagrebu \u0107e jedna od tema biti i pitanje europske perspektive za zemlje Zapadnog Balkana. Europski pu\u010dani o\u010dekuju da \u0107e Hrvatska tu imatu va\u017enu ulogu.\nU svojoj staroj maniri Elon Musk je gotovo usput spomenuo da novu Tesla tvornicu namjerava graditi u blizini Berlina. Za njema\u010dku automobilsku industriju ova najava dolazi u pravom trenutku, smatra Henrik B\u00f6hme.\nhttps://p.dw.com/p/3T3zwTeme: FRANCUSKA - kulturolo\u0161ki rat oko francuske kuhinje/TURSKA - navija\u010di ne smiju na stadion jer su Kurdi/NJEMA\u010cKA - za\u0161to djeca radnika puno rje\u0111e studiraju nego djeca roditelja s diplomom?/LITVA - za\u0161to se mladi Litvanci ponovno vra\u0107aju u svoju domovinu?/VELIKA BRITANIJA - \u010dovjek koji tetovira ljudska tijela ve\u0107 70 godina\nhttps://p.dw.com/p/3SeRmKOSOVO: Povratnici iz \"Islamske dr\u017eave\" | RUSIJA: Sela bez u\u010ditelja, \u0161kole bez u\u010denika | FRANCUSKA: Eksplozija nasilja prema politi\u010darima | SLOVA\u010cKA: Stigmatiziranje romskih katolika | TURSKA: Komunikacija uz pomo\u0107 zvi\u017eduka\nhttps://p.dw.com/p/3SHefTeme: TURSKA - obra\u010dun Erdoganove vlasti s politi\u010dkim protivnicima/NJEMA\u010cKA - \u017eivot u dva sela kroz koja je nekada prolazila granica/ ISLAND - opro\u0161taj od gle\u010dera/\u0160PANJOLSKA - uzgajanje narana\u010da se sve manje isplati/ITALIJA - stara\u010dki dom iz kojeg uvijek odjekuje glazba.\nhttps://p.dw.com/p/3RrWrGR\u010cKA: Jeftine droge preplavile tr\u017ei\u0161te | HRVATSKA: Napadi na Srbe | VELIKA BRITANIJA: Muke poljskih doseljenika s Brexitom | RUSIJA: Kamo s otpadom iz Moskve? | NJEMA\u010cKA: Trikovi pse\u0107e mafije s istoka Europe\nhttps://p.dw.com/p/3RRwNVELIKA BRITANIJA: Mr\u017enja prema politi\u010darima | AMSTERDAM: Izme\u0111u tradicije i moralnog rasula | \u0160PANJOLSKA: Staro\u0161\u0107u protiv izumiranja sela | CIPAR: Ilegalni lov na ptice pjevice | RUSIJA: Sloboda zahvaljuju\u0107i posebnim kolicima\nU protekle dvije godine puno se radilo na obnovi Grandhotela. Utro\u0161eno je 40 milijuna eura. Zgrada je u vlasni\u0161tvu njema\u010dke dr\u017eave. U hotelu i dalje povremeno odsjedaju dr\u017eavni gosti, a hotelski pogon povjeren je hotelskom lancu Steigenberger.Neobi\u010dno je da je dr\u017eava vlasnik, a da se o redovitom hotelskom pogonu brine privatna tvrtka. Ali to nije jedina stvar po kojoj je ovo mjesto izuzetno. Hotel je smje\u0161ten na vrhu jednog od sedam bre\u017euljaka nazvanih Siebengebirge (Sedmogorje), iznad Rajne i gradi\u0107a K\u00f6nigswintera. Za vedrih dana s Petersberga se vide i zvonici kelnske katedrale udaljene 33 kilometra.U pogledu na Rajnu i Bonn mogu u\u017eivati prije svega politi\u010dari, ali i oni ve\u0107ih primanja. A Savezna vlada se sigurno veseli da ovdje ponovo mo\u017ee ugostiti i smjesti slu\u017ebene goste na me\u0111unarodnim konferencijama i prilikom dr\u017eavnih posjeta.Oko 1900. hotel na Petersbergu je izgledao druk\u010dije. Gradnja je po\u010dela 1888., a zavr\u0161ena 1892. Hotel je 1911. prodan na na prisilnoj dra\u017ebi, jer je bio nerentabilan. Kupio ga je Ferdinand M\u00fclhens, vlasnik tvornice koja je proizvodila \u010duvenu \u201eKolonjsku vodu\u201c (4711). Hotel je temeljito preure\u0111en i krajem svibnja 1914. ponovo otvoren, ali je zatvoren ve\u0107 najesen \u2013 izbio je Prvi svjetski rat.\u0160est godina je hotel bio zatvoren, a potom vi\u0161e puta preure\u0111ivan i pro\u0161iren. Hotel je u vrijeme nacista postao me\u0111unarodna pozornica. Godine 1938. tu je stanovao britanski premijer Neville Chamberlain za vrijeme pregovora s Adolfom Hitlerom, koji se smjestio na drugu obalu Rajne, u hotel Dreesen.I za vrijeme Drugog svjetskog rata hotel je bio zatvoren. Savezni\u010dke okupacijske vlasti su ga zaplijenile i tu napravile sjedi\u0161te za svoja tri visoka povjerenika (SAD-a, Velike Britanije i Francuske). Oni su na Petersbergu primili prvoga zapadnonjema\u010dkoga kancelara Adenauera nakon njegove pobjede na izborima. Tu je potpisan Petersber\u0161ki sporazum koji je Njema\u010dkoj omogu\u0107io vi\u0161e samostalnosti.Susret Adenauera i predstavnika savezni\u010dkih okupacijskih vlasti na Petersbergu nije ostao upam\u0107en samo po va\u017enom sporazumu ve\u0107 i po tome \u0161to je Adenauer prekr\u0161io protokol. Tri savezni\u010dka povjerenika su na prijemu stajala na tepihu, a njema\u010dka delegacija je po protokolu trebala ostati ispred tepiha. Ali, Adenauer je samouvjereno stao k njima na tepih.Visoki povjerenici odselili su s Petersberga 1952., a hotel je dvije godine kasnije ponovo otvoren. Zapadnonjema\u010dka vlada, \u010dije je sjedi\u0161te bio Bonn, iznajmila je hotel za dr\u017eavne goste. Prvi gost je bio vladar Etiopije Haile Selassie. Britanska kraljica Elizabeta II (na fotografiji s tada\u0161njim njema\u010dkim predsjednikom Heinrichom L\u00fcbkeom) odsjela je tu 1965. prilikom svog prvog posjeta Njema\u010dkoj.Hotel je 1969. ponovo zatvoren zbog nerentabilnosti, ali je 1973. specijalno otvoren povodom posjeta prvog \u010dovjeka Sovjetskog Saveza Leonida Bre\u017enjeva. Njema\u010dka vlada je gostu iz Moskve poklonila mercedes. Njega je Bre\u017enjev osobno vozio po \u0161umovitom Petersbergu i zabio se u jedno drvo. Ipak, ostao je neozlije\u0111en.Na inicijativu saveznoga kancelara Helmuta Schmidta njema\u010dka je dr\u017eava kupila Petersberg 1979. Slijedilo je novo preure\u0111enje. Tek 1990. hotel je ponovo otvoren. Iste godine novi \u0161ef SSSR-a Mihail Gorba\u010dov (drugi zdesna) kao prvi strani dr\u017eavnik posjetio je ujedinjenu Njema\u010dku. I on je bio smje\u0161ten na Petersbergu, a dru\u0161tvo mu je pravio njema\u010dki ministar vanjskih poslova Hans-Dietrich Genscher.1990-ih su tu odsjedali brojni gosti kao japanski car Akihito, ju\u017enoafri\u010dki predsjednik Nelson Mandela ili ameri\u010dki predsjednik Bill Clinton (na fotografiji s tada\u0161njim njema\u010dkim kancelarom Helmutom Kolom, njegovom suprugom Hannelore i Clintonovom suprugom Hillary. 1995. su se na Petersbergu vjen\u010dali svjetski prvak u formuli 1 Michael Schumacher i njegova djevojka Corinna.I hrvatski politi\u010dari su \u010desto gostovali na Petersbergu, osobito u vrijeme rata u Hrvatskoj i Bosni i Hercegovini. Ovdje su neki od sudionika jedne takve konferencije 1995., ameri\u010dki povjerenik za BiH Richard Holbrooku, povjerenik EU-a za BiH Carl Bildt i savezni ministar vanjskih poslova Klaus Kinkel (s lijeva na desno).Me\u0111unarodne konferencije se redovno odr\u017eavaju na Petersbergu. Tako je bilo i 2001. kada je sazvana konferencija o obnovi Afganistana poslije \u010dega je uslijedilo jo\u0161 nekoliko takvih skupova. \u201ePetersber\u0161ki dijalog o klimi\u201c dobio je ime po prvoj konferenciji o klimi odr\u017eanoj ovdje 2010.Petersber\u0161ki dijalog o klimi odr\u017eava se redovito jednom godi\u0161nje u Berlinu, kao priprema za UN-ovu konferenciju o klimi. Ali, postoji i \"Peterbur\u0161ki dijalog\". On je nazvan po ruskom Sankt Peterburgu gdje je odr\u017ean prvi put, a radi se o forumu na kojemu predstavnici Njema\u010dke i Rusije svake godine raspravljaju o odnosima dviju zemalja. Ove godine je \"Peterbur\u0161ki dijalog\" po prvi put odr\u017ean na Petersbergu. Sudjelovali su i savezni ministar vanjskih poslova Heiko Maas i njegov ruski kolega Sergej Lavrov.\u017divjeti i raditi u Njema\u010dkoj - \u0160to Vas \u010deka?Prije 50 godina je izme\u0111u Savezne Republike Njema\u010dke i SFR Jugoslavije potpisan sporazum o dovo\u0111enju/slanju radne snage. Mnogi su ra\u010dunali raditi u Njema\u010dkoj godinu-dvije, ali je ve\u0107ina ostala cijeli radni vijek.\nhttps://p.dw.com/p/2xvGVI u Njema\u010dkoj veze i poznanstva igraju va\u017enu ulogu pri dobivanju posla. \u010cesto i spornu. Koliko je ra\u0161iren nepotizam i koliko 'muljaju' njema\u010dki politi\u010dari?\nhttps://p.dw.com/p/30U5lNjema\u010dkoj nedostaju stru\u010dnjaci \u2013 i to vi\u0161e nego ikada ranije. Zbog nedostatka kvalificirane radne snage njema\u010dka privreda godi\u0161nje gubi oko 30 milijardi eura. Je li u Njema\u010dkoj stvarno tako lako do\u0107i do posla?\nhttps://p.dw.com/p/2z85h12 janjaca, ra\u017enjevi, akumulatori, ugljen \u2013 tako su Balkanci nedavno ro\u0161tiljali u Berlinu. I onda je do\u0161la policija...\nhttps://p.dw.com/p/2wLFxNjema\u010dko tr\u017ei\u0161te knjiga godinama ostvaruje stabilan promet od preko devet milijardi eura, u prosjeku svaki Nijemac na knjige godi\u0161nje potro\u0161i vi\u0161e od 100 eura. \u0160to knjige zna\u010de Nijemcima i koliko tro\u0161e na njih?\nhttps://p.dw.com/p/2t9hLAngela Merkel \u2013 vje\u010dita kancelarka. U svijetu jo\u0161 uvijek autoritet, a kod ku\u0107e sve vi\u0161e na meti kritika. \u0160to Nijemci doista misle o Angeli Merkel? Bli\u017ei li se kraj njezine ere?\nhttps://p.dw.com/p/34SaXU Njema\u010dku je od 2015. stiglo vi\u0161e od milijun izbjeglica. Integracija napreduje, ali ima i puno problema. Kako su protekle tri godine promijenile Njema\u010dku?\nhttps://p.dw.com/p/303n6Donald Trump tvrdi da je u Njema\u010dkoj kriminal u porastu, Angela Merkel ga demantira. Statisti\u010dki gledano, Njema\u010dka je sve sigurnija. Ipak, jako puno Nijemaca osje\u0107a se nesigurnije nego ikada ranije. Za\u0161to?\nU Njema\u010dkoj svi imaju jednake obrazovne \u0161anse - na papiru. Ali u praksi je situacija druk\u010dija. Statistike pokazuju da obrazovni put djece u ovoj zemlji jako ovisi o njihovom socijalnom okru\u017eenju, odnosno o imovnom stanju roditelja. Ipak, ima iznimaka koje \u017eele ohrabriti i druge.\"Trenuta\u010dno nemamo\", to je ono \u0161to njema\u010dki pacijenti sve \u010de\u0161\u0107e \u010duju u apoteci. Ve\u0107 mjesecima postoje problemi u isporuci lijekova, primjerice onih protiv bolova, visokog tlaka, astme i gihta, kao i antibiotika.U Bjelovaru se ve\u0107 11 godina nudi dodatna nastava njema\u010dkog jezika. Zanimanje je veliko, pa je ve\u0107 na stotine mladih Bjelovar\u010danki i Bjelovar\u010dana dobilo jezi\u010dnu diplomu.Makar se mo\u017eda misli druga\u010dije, u svijetu podzemlja se odli\u010dno zna kako se u Njema\u010dkoj \u010desto ne\u0107e postaviti mnogo pitanja ako se do\u0111e sa kov\u010degom nov\u010danica. A tu se nu\u017eno dolazi i do problema pla\u0107anja mobitelom.Sve je vi\u0161e vlasnika seoskih imanja koji se bave turizmom. I to je sigurno dobro za razvoj hrvatskog sela. No vlasnici se \u017eale na pretjeranu birokraciju i papirologiju.Vukovarska Kolona sje\u0107anja vrhunac je kolektivnog \u017ealovanja za \u017ertvama Domovinskog rata u Hrvatskoj. Doga\u0111aji koji ju okru\u017euju pokazuju da se i danas doma\u0107a politika hrani ratnom nesre\u0107om s kraja pro\u0161log stolje\u0107a.Na kongresu Europske pu\u010dke stranke u Zagrebu \u0107e jedna od tema biti i pitanje europske perspektive za zemlje Zapadnog Balkana. Europski pu\u010dani o\u010dekuju da \u0107e Hrvatska tu imatu va\u017enu ulogu.U Bjelovaru se ve\u0107 11 godina nudi dodatna nastava njema\u010dkog jezika. Zanimanje je veliko, pa je ve\u0107 na stotine mladih Bjelovar\u010danki i Bjelovar\u010dana dobilo jezi\u010dnu diplomu.Prijedlozi francuskog predsjednika Emmanuela Macrona o reformi politike pro\u0161irenja EU-a na istoku Europe izazivaju veliku zabrinutost, pi\u0161u njema\u010dki mediji. Prenose kako Bruxelles, ali i kako Berlin reagira na to.Francuski prijedlog o reformi procesa pro\u0161irenja EU-a o kojem bi se trebalo raspravljati na dana\u0161njem ministarskom sastanku EU-a ne donosi ni\u0161ta novo, a usporio bi proces pro\u0161irenja, ka\u017eu DW-ovi berlinski sugovornici.Na kongresu Europske pu\u010dke stranke u Zagrebu \u0107e jedna od tema biti i pitanje europske perspektive za zemlje Zapadnog Balkana. Europski pu\u010dani o\u010dekuju da \u0107e Hrvatska tu imatu va\u017enu ulogu.U Velikoj Britaniji se zahuktava predizborna kampanja za izbore zakazane 12. prosinca. Za \u0161to se zala\u017eu politi\u010dke stranke po pitanju Brexita, obrane i useljavanja?Po zavr\u0161etku Hladnog rata svijet se ponadao da \u0107e uslijediti dugo razdoblje mira. Ali, ispalo je druga\u010dije. Konflikti su danas kompleksniji nego ikad.SAD je zabrinut zbog navodne namjere Srbije da kupi rusko oru\u017eje, ka\u017eu u State Departmentu za DW. No neki na\u0161i sugovornici smatraju da sankcija ipak ne\u0107e biti. U UN-u su suzdr\u017eani.Vo\u0111a IS-a al-Baghdadi i njegova sestra bili su se sklonili u Siriji na samo nekoliko kilometara od turske granice. O\u010dito su se ondje osje\u0107ali sigurnima. Zanemaruje li turska vlada opasnost od IS-a? Ameri\u010dki ministar vanjskih poslova Mike Pompeo do\u0161ao je na obilje\u017eavanje 30. godi\u0161njice pada Berlinskog zida. Za njega osobno to je svojevrsno putovanje u pro\u0161lost. Pompeo je, naime, i sam nekada bio vojnik u Njema\u010dkoj.U Sibiru su u jednom vrtu prona\u0161li masovnu grobnicu. To su ostaci Staljinovih \u017ertava iz tridesetih godina pro\u0161log stolje\u0107a. Ali institucije ne reagiraju. Rusija jo\u0161 uvijek ima pote\u0161ko\u0107a u suo\u010davanju s pro\u0161lo\u0161\u0107u.Pro\u0161le su duge minute dok je stigla policija pred sinagogu. Nakon napada u Halleu \u017eidovske zajednice u Njema\u010dkoj tra\u017ee bolju za\u0161titu sinagoga. Opunomo\u0107enik Vlade za antisemitizam poziva \u017didove da ne napu\u0161taju zemlju.U Afganistanu se danas (28.9.) pod ote\u017eanim sigurnosnim uvjetima odr\u017eavaju predsjedni\u010dki izbori. No ho\u0107e li se i\u0161ta promijeniti u zemlji u kojoj ve\u0107 desetlje\u0107ima vlada teror, neima\u0161tina i besperspektivnost?U najgorem napadu u Afganistanu ove godine, na svadbi \u0161iitske manjine Hazara, poginulo je najmanje 63 i ranjeno 182 civila. Talibani su osudili napad. Pretpostavlja se da ga je izvr\u0161io ogranak Islamske dr\u017eave u Kabulu.Kada su 2015. mnoge izbjeglice do\u0161le u Europu, neke europske zemlje su uvele grani\u010dne kontrole. \u0160est zemalja jo\u0161 uvijek provodi kontrole. Stru\u010dnjaci to smatraju ilegalnim i opasnim po \u0160engenski sporazum.Na\u0161 reporter poku\u0161ao je u sjedi\u0161tu vlade Unsko-sanskog kantona u Biha\u0107u dobiti informacije o migrantima. A onda je do\u017eivio vrlo neugodnu situaciju. Sli\u010dno do\u017eivljavaju i drugi novinari koji izvje\u0161tavaju o migrantima. Na putu do Unsko-sanskog kantona i dalje prema zemljama EU-a, migranti se suo\u010davaju s mnogim problemima. Tuzla je jedna od stanica gdje svakodnevno dolazi vi\u0161e od stotinu migranata. Svi su u te\u0161kom psihofizi\u010dkom stanju.Turska \u017eeli na sjever Sirije preseliti veliki dio sirijskih izbjeglica. To bi se, kako tra\u017ei EU, trebalo odvijati isklju\u010divo na \"dobrovoljnoj bazi\". Koliko je to realno?Slu\u017eba za za\u0161titu ustavnog poretka u Sjevernoj Rajni-Vestfaliji koristi humor kao oru\u017eje protiv islamisti\u010dkog ekstremizma. \"Jihadifool\", tako se zove novi \u201evickasti\u201c YouTube kanal.Salafisti, islamisti, d\u017eihadisti \u2013 je li to sve jedno te isto? Ne. Salafisti nisu homogena skupina. Pro\u010ditajte sve \u0161to bi se trebalo znati o salafizmu i o tome kako razlikovati pojedine struje unutar njega.Christian je za Sabinu Lappe bio dijete koje je \u017earko \u017eeljela. Ali, njezin voljeni sin postao je terorist koji je umro za Islamsku dr\u017eavu u Siriji. Majka nam je ispri\u010dala svoju pri\u010du.Najve\u0107a njema\u010dka savezna pokrajina Sjeverno Porajnje i Vestfalija je uto\u010di\u0161te najve\u0107eg broja ekstremnih pripadnika islamske vjere - selefija. Kako se u posljednje vrijeme pona\u0161a ova islamisti\u010dka skupina i \u0161to smjera?Tko mo\u017ee re\u0107i kamo ide Europa? Poljska knji\u017eevnica Urszula Ptak u regionalnom vlaku s nepoznatim ljudima razgovara o politici - s iznena\u0111uju\u0107im rezultatom.\u010ce\u0161ki premijer je oligarh koji je htio vladati, a sada se protiv njega prosvjeduje. Drugi tajkuni na istoku Europe i Balkanu su povu\u010deniji i lojalni vlastima. Autorski tekst ma\u0111arskog novinara Borisa Kalnokyja za DW.Izbjeglice imaju ljudska prava, redovito govore u Bruxellesu i Berlinu. Zemlje du\u017e Balkanske rute brinu se da stvarnost izgleda druga\u010dije. To je cini\u010dno, smatra Norbert Mappes-Niediek.Pred izbore za Europski parlament desni rub poku\u0161ava s temom \u201eobitelji\u201c osvojiti centar. Tome se moramo usprotiviti, smatra kolumnist Krsto Lazarevi\u0107.Njema\u010dki gra\u0111ani sa stranim imenom te\u017ee pronalaze posao od \u201epravih\u201c Nijemaca, pa \u010dak i kad se radi o drugoj generaciji migranata. Najgore prolaze kandidati iz afri\u010dkih i muslimanskih zemalja, pokazuju istra\u017eivanja. \u0160to dr\u017eava konkretno poduzima protiv toga?\nNjema\u010dki gra\u0111ani sa stranim imenom te\u017ee pronalaze posao od \u201epravih\u201c Nijemaca, pa \u010dak i kad se radi o drugoj generaciji migranata. Najgore prolaze kandidati iz afri\u010dkih i muslimanskih zemalja. \u0160to dr\u017eava \u010dini protiv toga?U Njema\u010dku je od 2015. stiglo vi\u0161e od milijun izbjeglica. Integracija napreduje, ali ima i puno problema. Kako su protekle tri godine promijenile Njema\u010dku?U Njema\u010dku je od 2015. stiglo vi\u0161e od milijun izbjeglica. Integracija napreduje, ali ima i puno problema. Kako su protekle tri godine promijenile Njema\u010dku?Uzaludan je bio otpor: 4.300 djece, bolesnih i nemo\u0107nih Sintija i Roma ubijeno je 2. kolovoza 1944. u plinskim komorama u Auschwitzu. DW je razgovarao s povjesni\u010darkom Karolom Fings.Pet maloljetnika podrijetlom iz Bugarske navodno su silovali jednu \u017eenu. Name\u0107e se pitanje njihove kaznene odgovornosti, ali i obiteljskog okru\u017eenja u kojem odrastaju.Kako proces pribli\u017eavanja EU-u iskoristiti za pobolj\u0161anje polo\u017eaja Roma na zapadnom Balkanu i prije punopravnog \u010dlanstva? Tim pitanjem se bavila jedna radionica u Berlinu u sklopu projekta Integracija Roma 2020. Razmjena teritorija, razgrani\u010denje i podjela \u2013 to su naj\u010de\u0161\u0107e rije\u010di koje se \u010duju oko granice Srbije i Kosova. Kako na to gledaju obi\u010dni i, prije svega, mladi ljudi istra\u017eila je reporterka DW-a na primjeru Bujanovca.\n\u00a9 2019 Deutsche Welle |\n|\n|\n|"},
{"title": "Ag\u00eancia Brasil", "diseases": ["febre amarela", "sarampo"], "location": [["Belo Monte", 27], ["Bertioga", 35], ["Brumadinho", 31], ["Curitiba", 41], ["Esp\u00edrito Santo", 24], ["Fronteiras", 22], ["Pedro II", 22], ["Planalto", 29], ["Planalto", 43], ["Planalto", 35], ["Planalto", 41], ["Rio de Janeiro", 33], ["Rio Grande", 43], ["S\u00e3o Paulo", 35], ["Sa\u00fade", 29], ["Teixeira", 25]], "retrieved_datetime": "2019-11-19 22:14:19", "depth": 3, "url": "https://www.istoedinheiro.com.br/autor/agencia-brasil/", "content": "O presidente da C\u00e2mara, Rodrigo Maia (DEM-RJ), criticou durante sess\u00e3o do plen\u00e1rio a destrui\u00e7\u00e3o de uma placa sobre genoc\u00eddio negro pelo deputado Coronel Tadeu (PSL-SP) nesta ter\u00e7a-feira (19), na C\u00e2mara dos Deputados. A pe\u00e7a fazia parte de uma exposi\u00e7\u00e3o \u201c(Re)existir no Brasil: Trajet\u00f3rias Negras Brasileiras\u201d em homenagem ao Dia da Consci\u00eancia Negra, celebrado no dia [\u2026]O plen\u00e1rio do Senado apreciou hoje (19), os destaques que faltavam no primeiro turno da PEC Paralela \u00e0 Reforma da Previd\u00eancia (PEC133/19). O texto principal da PEC havia sido aprovado, em primeiro turno, no in\u00edcio do m\u00eas, faltando apenas os destaques. Dos quatro destaques inicialmente apresentados, dois foram rejeitados; um, do PSDB, foi retirado; e [\u2026]O incremento do Produto Interno Bruto (PIB) do setor agropecu\u00e1rio neste ano e no pr\u00f3ximo foi revisto para cima pelo Instituto de Pesquisa Econ\u00f4mica Aplicada (Ipea). A previs\u00e3o anterior era de crescimento de 0,5% em 2019 e a nova proje\u00e7\u00e3o marca 1,4%. No caso de 2020, a proje\u00e7\u00e3o de crescimento vai de 3,2% a 3,7%, [\u2026]Senadores avan\u00e7am em negocia\u00e7\u00f5es para apresenta\u00e7\u00e3o de um Projeto de Lei que permita a pris\u00e3o ap\u00f3s condena\u00e7\u00e3o em segunda inst\u00e2ncia. O presidente do Senado, Davi Alcolumbre (DEM-AP), tem tratado com alguns l\u00edderes, como o seu colega de partido, Rodrigo Pacheco (DEM-MG), sobre a apresenta\u00e7\u00e3o de um texto que n\u00e3o corra risco de ser questionado do [\u2026]Alunos de escolas p\u00fablicas urbanas em mais de 5,2 mil munic\u00edpios do pa\u00eds poder\u00e3o ser beneficiados com acesso \u00e0 internet. Em cerim\u00f4nia no Pal\u00e1cio do Planalto, com\u00a0participa\u00e7\u00e3o do presidente Jair Bolsonaro, o governo anunciou hoje (19) a amplia\u00e7\u00e3o do programa Educa\u00e7\u00e3o Conectada, do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (MEC). A medida prev\u00ea\u00a0investimentos de R$ 224 milh\u00f5es at\u00e9 [\u2026]A Ag\u00eancia Nacional de Energia El\u00e9trica (Aneel) autorizou hoje (19) a entrada em opera\u00e7\u00e3o comercial da 18\u00aa turbina da usina hidrel\u00e9trica de Belo Monte. Com o funcionamento da turbina, a usina, localizada no Rio Xingu (PA), passa a ter capacidade instalada de 11.233,1 MW e quantidade m\u00e9dia de gera\u00e7\u00e3o de energia de 4.571 MW. Belo [\u2026]O Instituto Nacional de Estudos e Pesquisas Educacionais An\u00edsio Teixeira (Inep) firmou nesta ter\u00e7a-feira (19) conv\u00eanios com mais cinco institui\u00e7\u00f5es de ensino superior portuguesas que passam a aceitar as notas do Exame Nacional do Ensino M\u00e9dio (Enem) para a admiss\u00e3o de estudantes. Com estes acordos, agora s\u00e3o 47 universidades que\u00a0usam este crit\u00e9rio.\nO presidente do [\u2026]O presidente da C\u00e2mara dos Deputados, Rodrigo Maia, lan\u00e7ou nesta ter\u00e7a-feira (19) uma agenda legislativa para o desenvolvimento social. O pacote, ainda em estudo, tem o objetivo de propor uma s\u00e9rie de a\u00e7\u00f5es de combate \u00e0 pobreza e de redu\u00e7\u00e3o das desigualdades no pa\u00eds. \u201cQue comecemos hoje a discutir os projetos e mostrar que nossa [\u2026]O ministro da Justi\u00e7a e Seguran\u00e7a P\u00fablica, Sergio Moro, afirmou nesta ter\u00e7a-feira (19) que ainda h\u00e1 espa\u00e7o para di\u00e1logo sobre o pacote anticrime que tramita na C\u00e2mara dos Deputados. A previs\u00e3o do presidente da C\u00e2mara, deputado Rodrigo Maia (DEM-RJ), \u00e9 que o projeto seja votado em plen\u00e1rio na pr\u00f3xima semana. \u201cH\u00e1 espa\u00e7o para discutirmos com [\u2026]A Ag\u00eancia Nacional de Energia El\u00e9trica (Aneel) decidiu hoje (19) aplicar uma redu\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de 5,06% nas tarifas da distribuidora de energia Companhia Estadual de Distribui\u00e7\u00e3o de Energia El\u00e9trica SA (CEEE-D), que atua no Rio Grande do Sul. A empresa atende 1,7 milh\u00e3o de unidades consumidoras localizadas em 72 munic\u00edpios do estado. As novas tarifas [\u2026]A Petrobras anunciou, nesta ter\u00e7a-feira (19), a assinatura da venda da totalidade de suas a\u00e7\u00f5es da Liquig\u00e1s Distribuidora para as empresas Copagaz e Nacional G\u00e1s Butano. O valor da venda \u00e9 de R$ 3,7 bilh\u00f5es. Como parte da estrutura\u00e7\u00e3o da opera\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 realizado investimento acion\u00e1rio minorit\u00e1rio por parte da Ita\u00fasa na Copagaz. A Liquig\u00e1s atua [\u2026]O ministro do Supremo Tribunal Federal (STF) Luiz Fux decidiu hoje (19) voltar atr\u00e1s e liberar o julgamento de uma a\u00e7\u00e3o disciplinar protocolada contra o procurador da Rep\u00fablica Deltan Dallagnol, chefe da for\u00e7a-tarefa da Opera\u00e7\u00e3o Lava Jato em Curitiba, no Conselho Nacional do Minist\u00e9rio P\u00fablico (CNMP). O julgamento poder\u00e1 ocorrer na pr\u00f3xima semana. Na semana [\u2026]O uso consciente de antibi\u00f3ticos requer a atua\u00e7\u00e3o de diversos atores, que v\u00e3o desde a popula\u00e7\u00e3o em geral at\u00e9 profissionais da sa\u00fade e ind\u00fastria farmac\u00eautica. \u201cSem uma a\u00e7\u00e3o urgente, caminhamos para uma era p\u00f3s-antibi\u00f3ticos, em que infec\u00e7\u00f5es comuns e ferimentos leves podem voltar a matar\u201d, alerta a Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade (OMS).organiza\u00e7\u00e3o que promove at\u00e9 [\u2026]Uma opera\u00e7\u00e3o da Pol\u00edcia Civil de S\u00e3o Paulo, chamada Magneto, desarticulou hoje (19) uma organiza\u00e7\u00e3o criminosa que aplicava golpes em sites de compras pela internet. A sede da quadrilha ficava em Bertioga, litoral paulista. Na opera\u00e7\u00e3o, descobriu-se que os criminosos\u00a0utilizavam cart\u00f5es falsos para fazer compras na internet, recebiam os produtos, mas depois n\u00e3o finalizavam o [\u2026]O Minist\u00e9rio da Sa\u00fade deu in\u00edcio a segunda fase da campanha Movimento Vacina Brasil nas Fronteiras. At\u00e9 o dia 30 de\u00a0novembro,\u00a016 munic\u00edpios ter\u00e3o as a\u00e7\u00f5es de vacina\u00e7\u00e3o intensificadas. O objetivo \u00e9 ampliar a cobertura vacinal, principalmente, contra o sarampo e a febre amarela.\u00a0A a\u00e7\u00e3o envolve pa\u00edses do Mercosul (Brasil, Argentina, Paraguai e Uruguais) e pa\u00edses [\u2026]O presidente Jair Bolsonaro assinou sua carta de desfilia\u00e7\u00e3o do PSL. A informa\u00e7\u00e3o foi confirmada, nesta ter\u00e7a-feira (19), pela advogada do presidente, Karina Kuffa, que se reuniu com ele no Pal\u00e1cio do Planalto. \u201cHoje vai ser feito o protocolo formal do pedido de desfilia\u00e7\u00e3o partid\u00e1ria do presidente da Rep\u00fablica\u201d, disse Kuffa. O documento ser\u00e1 entregue [\u2026]Ao menos 675 pontos do litoral brasileiro j\u00e1 foram atingidos pelas manchas de \u00f3leo de origem desconhecida\u00a0que, desde o fim\u00a0de agosto, se espalhou por toda a costa da Regi\u00e3o Nordeste e pelo litoral norte do Esp\u00edrito Santo. Segundo o Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e dos Recursos Naturais Renov\u00e1veis (Ibama), as 675 \u00e1reas afetadas pela [\u2026]Atingidos pelo rompimento da barragem da Vale em Brumadinho (MG) est\u00e3o hoje (19) em manifesta\u00e7\u00e3o para cobrar a continuidade do pagamento de aux\u00edlios emergenciais e a contrata\u00e7\u00e3o de assessorias t\u00e9cnicas que os auxiliem a reivindicar seus direitos no processo de repara\u00e7\u00e3o de danos. Eles pedem\u00a0uma reuni\u00e3o com a diretoria da mineradora. No ato, foi bloqueada [\u2026]O Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (MEC) liberou R$ 60 milh\u00f5es para compra e instala\u00e7\u00e3o de 852 usinas fotovoltaicas, que usam a radia\u00e7\u00e3o gerada pelo sol para produzir energia, em 38 institutos federais, dois centros de educa\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica e no Col\u00e9gio Pedro II, no Rio de Janeiro. Segundo o MEC, o objetivo \u00e9 gerar economia de energia [\u2026]O leil\u00e3o do 5G teve o primeiro passo hoje (19) com a inclus\u00e3o da concess\u00e3o das frequ\u00eancias no Programa de Parcerias de Investimentos (PPI). A decis\u00e3o foi tomada pelo Conselho do PPI, que se reuniu hoje (19) \u00e0 tarde no Pal\u00e1cio do Planalto.\nO Conselho do PPI tamb\u00e9m deu aval para a privatiza\u00e7\u00e3o do Servi\u00e7o [\u2026]1234510x R$ 49,9010x R$ 49,908X R$ 12,258X R$ 10,754X R$ 12,008X R$ 13,008X R$ 13,008X R$ 13,005X R$ 11,208X R$ 13,00\nCopyright \u00a9 2019 - Editora Tr\u00eas\nTodos os direitos reservados.\nA Tr\u00eas Com\u00e9rcio de Publica\u00e7\u00f5s Ltda. (EDITORA TR\u00caS) vem informar aos seus consumidores que n\u00e3o realiza cobran\u00e7as por telefone e que tamb\u00e9m n\u00e3o oferece cancelamento do contrato de assinatura de revistas mediante o pagamento de qualquer valor. Tampouco autoriza terceiros a faz\u00ea-lo.\nA Editora Tr\u00eas \u00e9 v\u00edtima e n\u00e3o se responsabiliza por tais mensagens e cobran\u00e7as, informando aos seus clientes que todas as medidas cab\u00edveis foram tomadas, inclusive criminais, para apura\u00e7\u00e3o das responsabilidades."},
{"title": "SBT supera a Record com Christina Rocha, mas leva a pior com mexicanas", "diseases": ["gripe"], "location": [["Anhanguera", 52], ["S\u00e3o Paulo", 35]], "retrieved_datetime": "2019-11-19 22:16:58", "depth": 3, "url": "https://rd1.com.br/sbt-supera-a-record-com-christina-roca-mas-leva-a-pior-com-mexicanas/", "content": "SBT amargou o terceiro lugar com reprise de mexicanasO , mais uma vez, n\u00e3o superou a\ndo , da , em S\u00e3o Paulo.\nvenceu pelo segundo dia consecutivo as novelas mexicanas. Mais cedo, com o\nde , os n\u00fameros foram favor\u00e1veis para a emissora.Exibido das 16h13 \u00e0s 17h12, o programa popular fechou na vice-lideran\u00e7a com 5,9 pontos de m\u00e9dia e 6,8 pontos de pico e 13,2% de share. No mesmo hor\u00e1rio a Record ficou em terceiro lugar com 4,9 pontos. A Globo foi l\u00edder com 13,4 pontos.Em seguida, Christina Rocha deu espa\u00e7o para as Novelas da Tarde. Exibida das 17h12 \u00e0s 18h22, ficou em terceiro lugar com 6,7 pontos de m\u00e9dia e 8,1 pontos de pico e 12,7% de share. No mesmo hor\u00e1rio, a Record foi vice-l\u00edder com 7,7 pontos de m\u00e9dia. A Globo liderou com 16,2 pontos.Em seguida,\nprotagonizado por\nestacionou no terceiro lugar. No ar das 18h22 \u00e0s 19h44, a trama registrou 6,3 pontos de m\u00e9dia, 7,6 de pico e share de 10,0%. No mesmo hor\u00e1rio, a Record foi vice com 11,0 pontos e a Globo l\u00edder com 23,2 pontos.O canal de\nperdeu a vice-lideran\u00e7a durante o Bom Dia & Cia (6,4), Fofocalizando (5,8), SBT Brasil (6,4) e Pra Ganhar \u00e9 S\u00f3 Rodar (6,5), mas foi vice-l\u00edder de audi\u00eancia com o Primeiro Impacto (5,2), Roda a Roda Jequiti (10,5), As Aventuras de Poliana (9,0), C\u00famplices de Um Resgate (6,9), Programa do Ratinho (6,1) e The Noite (4,5).Ap\u00f3s passar quase um m\u00eas afastado do trabalho, por causa de uma forte gripe,\nfinalmente voltou \u00e0 labuta nesta ter\u00e7a-feira (12), nos est\u00fadios do.O apresentador foi recebido com festa pela equipe do seu programa, que teve as grava\u00e7\u00f5es das edi\u00e7\u00f5es de novembro retomadas.A assessoria da emissora do Anhanguera confirmou a melhora do empres\u00e1rio e informou que retornou ao trabalho normalmente.O retorno do patr\u00e3o foi comemorado pelos colegas de trabalho, como a sua sobrinha Dorynha, que faz parte da produ\u00e7\u00e3o do dominical e aproveitou a volta para compartilhar uma foto ao lado de Silvio. acompanha o mundo da TV desde 2009. Radialista formado e jornalista por profiss\u00e3o, h\u00e1 cinco anos escreve para sites. Est\u00e1 no\ncomo rep\u00f3rter e escreve semanalmente para a coluna Voc\u00ea Sabia?. Pode ser encontrado nas redes sociais no\nou pelo email .Saiba tudo o que est\u00e1 em alta no\nVer todos osPOWERED BY\n&"},
{"title": "Eliana amplia audi\u00eancia do SBT e humilha Faro de novo", "diseases": ["gripe"], "location": [["Chaves", 15], ["Faro", 15], ["Santos", 35], ["S\u00e3o Paulo", 35]], "retrieved_datetime": "2019-11-19 22:17:01", "depth": 3, "url": "https://rd1.com.br/eliana-amplia-audiencia-do-sbt-e-humilha-faro-de-novo/", "content": "Apresentadora arrebatou a vice pelo 10\u00ba domingo consecutivoO programa de viveu mais um domingo de vice-lideran\u00e7a no . A atra\u00e7\u00e3o ampliou a\ndo Domingo Legal com , tamb\u00e9m vice, abrindo vantagem sobre , da Record. No s\u00e1bado, o canal de\nse saiu bem apenas com produ\u00e7\u00f5es para o p\u00fablico infanto-juvenil e o reality Bake Off Brasil. Os dados s\u00e3o referentes a Grande S\u00e3o Paulo.No ar 15h21 \u00e0s 19h20, Eliana conquistou 9,1 pontos, 13 de pico e 16% de participa\u00e7\u00e3o no n\u00famero de televisores ligados (share); na mesma faixa, a Record ficou com 7,3 de m\u00e9dia, com Domingo Show e Hora do Faro \u2013 25% de vantagem para o SBT. Cabe lembrar que a loirinha est\u00e1 desde o dia 15 de setembro em segundo lugar, totalizando 10 vit\u00f3rias consecutivas.Mais cedo, o Jornal da Semana alcan\u00e7ou 3 pontos (x 0,6 da Record), o esportivo Acelerados anotou 3,1 (x 1) e o cl\u00e1ssico Chaves atingiu 5,3 (x 2,2). O Domingo Legal de Celso Portiolli cravou 7,7 pontos, 10 de pico e 18,2% de share frente 5,6 da terceira colocada, entre 11h e 15h21 \u2013 38% de vantagem; 37\u00aa semana consecutiva na segunda coloca\u00e7\u00e3o (desde 10 de mar\u00e7o).O domingo no SBT contou ainda com a volta de Silvio Santos, ap\u00f3s afastamento por conta de uma forte gripe. O programa do \u201cpatr\u00e3o\u201d rendeu 11,2 pontos. Na madrugada de domingo para segunda-feira (18), O Crime N\u00e3o Compensa assegurou 3 pontos ante 0,8 da Record. J\u00e1 o Primeiro Impacto bateu 3,7 versus 0,7.No s\u00e1bado, a maior audi\u00eancia do dia coube \u00e0 s\u00e9rie Henry Danger: 7,2 pontos, 8,2 de pico e 17,5% de share; das 12h30 \u00e0s 14h20, 3,6 para a Record. A produ\u00e7\u00e3o veio embalada por Chaves (3,2 x 1,4), Parque Patati Patat\u00e1 (5,4 x 5,2) e S\u00e1bado Animado (7 x 3,9). Ainda, o Bake Off Brasil com 6,9 pontos, 8 de pico e 14,1% de share; das 22h42 \u00e0 0h26, 57% de vantagem sobre a principal concorrente, com 4,4. \u00e9 \u201cteleman\u00edaco\u201d desde criancinha. Em 2014, criou o blog \u201cVivo no Viva\u201d, repercutindo novelas e demais atra\u00e7\u00f5es do Canal Viva. Foi contratado pela Globosat no ano seguinte. Integra o time do\ndesde 2016, nas fun\u00e7\u00f5es de rep\u00f3rter e colunista. Tamb\u00e9m est\u00e1 nas redes sociais e no YouTube (@DuhSecco), sempre reverenciando a hist\u00f3ria da TV e comentando as produ\u00e7\u00f5es atuais.Saiba tudo o que est\u00e1 em alta no\nVer todos osPOWERED BY\n&"},
{"title": "Cafe\u00edna: modinha ou n\u00e3o?", "diseases": ["gripe"], "location": [["Brasileira", 22]], "retrieved_datetime": "2019-11-19 22:21:02", "depth": 3, "url": "https://falauniversidades.com.br/cafeina-modinha-ou-nao/", "content": "De acordo com a Associa\u00e7\u00e3o Brasileira da Ind\u00fastria de Caf\u00e9 \u2013 , o consumo interno de\nno Brasil chegou a 21 milh\u00f5es de sacas, no per\u00edodo de novembro de 2017 a outubro de 2018. Isso representa um crescimento de 4,80%, com rela\u00e7\u00e3o ao mesmo per\u00edodo do ano anterior. Esses n\u00fameros\nmant\u00e9m o Brasil como o segundo maior consumidor de caf\u00e9 do mundo.A , um dos principais componentes do , \u00e9 uma subst\u00e2ncia lipossol\u00favel e sua ingest\u00e3o oral \u00e9 absorvida pelo trato gastrointestinal muito r\u00e1pido, podendo alcan\u00e7ar concentra\u00e7\u00e3o m\u00e1xima na corrente sangu\u00ednea entre 15 e 120 minutos ap\u00f3s o consumo. No , \u00f3rg\u00e3o respons\u00e1vel por metabolizar-la, a enzima CYP1A2 promove a sua quebra e depois distribui\u00e7\u00e3o por todos os tecidos e \u00f3rg\u00e3os.Entre seus seus benef\u00edcios est\u00e3o: retardamento da, melhora da concentra\u00e7\u00e3o, combate ao cansa\u00e7o, aumento do desempenho da fun\u00e7\u00e3o cerebral, aux\u00edlio na preven\u00e7\u00e3o da , diminui\u00e7\u00e3o do risco de doen\u00e7as degenerativas; est\u00edmulo \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de insulina e . Entretanto, pode desenvolver diferentes rea\u00e7\u00f5es nos indiv\u00edduos, pois cada um pode apresentar sintomas espec\u00edficos, s\u00e3o eles: boa metaboliza\u00e7\u00e3o ou intoler\u00e2ncia. Altas concentra\u00e7\u00f5es podem ocasionar taquicardia, n\u00e1useas, cefaleia, ins\u00f4nia e agita\u00e7\u00e3o. Por isso, o seu consumo \u00e0 noite deve ser feito com cautela ou em casos espec\u00edficos.Para\nou praticantes de , \u00e9 muito bom que ela seja um estimulante natural, pois atua no sistema nervoso central \u2013 , inibindo os receptores de , um neuromodulador que diminui a atividade celular e tem a\u00e7\u00e3o calmante. Est\u00e1 presente em produtos como refrigerantes, ch\u00e1s e comprimidos para gripe ou outros sintomas, mas para as pessoas que buscam-o como , uma boa solu\u00e7\u00e3o \u00e9 o formato c\u00e1psula.\u00a0O efeito\nda cafe\u00edna durante o\npode ser explicado por algumas teorias. A primeira envolve o seu efeito direto no sistema nervoso central, afetando a percep\u00e7\u00e3o subjetiva de esfor\u00e7o ou a propaga\u00e7\u00e3o dos sinais neurais entre o c\u00e9rebro e a jun\u00e7\u00e3o neuromuscular. A segunda, pressup\u00f5e o efeito direto da sobre coprodutos do sistema musculoesquel\u00e9tico. J\u00e1 a terceira diz respeito ao aumento na oxida\u00e7\u00e3o das gorduras e redu\u00e7\u00e3o na oxida\u00e7\u00e3o de carboidratos.\u00a0Pessoas que sofrem com doen\u00e7as como gastrite, hipertens\u00e3o arterial, arritmias card\u00edacas e enxaqueca devem evitar o consumo regular. A ingest\u00e3o di\u00e1ria deve estar entre 3 e 6 miligramas por cada quilo de peso corporal. Mas alguns estudos sugerem que a ingest\u00e3o deve ficar entre 200 e 300mg. \u00c9 interessante que o consumo n\u00e3o seja frequente, pois o organismo pode se acostumar e o efeito n\u00e3o ser t\u00e3o satisfat\u00f3rio como o esperado. Uma outra alternativa s\u00e3o as c\u00e1psulas compostas n\u00e3o somente de cafe\u00edna, como o\nA ind\u00fastria j\u00e1 conta com diversos produtos com o ingrediente, como tamb\u00e9m outros compostos naturais, a maioria com efeito diur\u00e9tico e para acelerar o metabolismo.\nVoc\u00ea precisa fazer o\npara publicar um coment\u00e1rio."},
{"title": "Educa\u00e7\u00e3o > Hist\u00f3ria", "diseases": ["zika"], "location": [], "retrieved_datetime": "2019-11-19 22:21:34", "depth": 3, "url": "https://www.terra.com.br/noticias/educacao/historia/a-epidemia-de-peste-que-quase-dizimou-a-humanidade-5-mil-anos-atras,078ec251591aa902549741eac8bd7a46nr7uzlei.html", "content": "A peste bub\u00f4nica - tamb\u00e9m conhecida como peste negra - \u00e9 famosa por ter causado epidemias devastadoras que acometeram a humanidade. Em 1347, por exemplo, estima-se que a doen\u00e7a tenha matado cerca de um ter\u00e7o da popula\u00e7\u00e3o europeia.\nAcreditava-se que essa teria sido a primeira das grandes epidemias de peste. Mas uma descoberta de cientistas franceses, suecos e dinamarqueses traz ind\u00edcios de que uma cepa ancestral da mesma bact\u00e9ria - a Yersinia pestis - j\u00e1 causava mortes em humanos no Neol\u00edtico.\n\"Nossa pesquisa revelou o que acreditamos que foi a primeira grande pandemia da hist\u00f3ria humana\", afirmou \u00e0 BBC News Brasil o bi\u00f3logo Nicol\u00e1s Rascovan, principal autor do estudo, publicado nesta quinta na revista cient\u00edfica Cell. \"Essa pandemia pode ter desempenhado um papel em importantes eventos hist\u00f3ricos da \u00e9poca.\"\nRascovan enumera tr\u00eas evid\u00eancias principais do estudo. Entre 5,7 mil e 5,1 mil anos atr\u00e1s - para a hist\u00f3ria do mundo, um espa\u00e7o curto de tempo -, muitas linhagens independentes de Yersinia pestis divergiram e se espalharam por toda a Eur\u00e1sia.\nNo mesmo intervalo de tempo, meios conduzidos por humanos e capazes de espalhar uma doen\u00e7a sobre grandes regi\u00f5es geogr\u00e1ficas - como meios de transporte sobre rodas e tra\u00e7\u00e3o animal - tamb\u00e9m se expandiram por toda essa grande regi\u00e3o.\nA mesma \u00e9poca coincide com o surgimento dos primeiros assentamentos humanos considerados de grande porte - ou seja, aglomera\u00e7\u00f5es com at\u00e9 20 mil pessoas que viviam em contato pr\u00f3ximo com animais e provavelmente sob condi\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias prec\u00e1rias.\n\"Assim, pela primeira vez na hist\u00f3ria da humanidade, houve simultaneamente condi\u00e7\u00f5es perfeitas para o surgimento de doen\u00e7as, nesses grandes assentamentos, ao mesmo tempo que havia tecnologia suficiente para dissemin\u00e1-las rapidamente por grandes dist\u00e2ncias\", prossegue o bi\u00f3logo.\nPara corroborar essas evid\u00eancias, pesquisas arqueol\u00f3gicas apontam que, no mesmo per\u00edodo, popula\u00e7\u00f5es neol\u00edticas europeias estavam em decl\u00ednio. \"Ao mesmo tempo em que a peste emergiu e se espalhou. Logo, supomos que ela tenha desempenhado papel importante nesse processo\", diz Rascovan.\nMas os pesquisadores analisaram tamb\u00e9m bancos de dados com informa\u00e7\u00f5es gen\u00e9ticas obtidas de f\u00f3sseis humanos do per\u00edodo. E chegaram a uma mulher, que teria vivido h\u00e1 mais de 5 mil anos onde hoje \u00e9 a Su\u00e9cia e morreu com 20 anos em decorr\u00eancia de uma cepa ancestral da peste. Tudo indica, portanto, que esta seja a origem gen\u00e9tica da Yersinia pestis.\n\"O tipo de an\u00e1lise que fizemos nos permite voltar no tempo e observar como evoluiu esse pat\u00f3geno que teve efeito t\u00e3o grande na humanidade\", comenta outro autor da pesquisa, o cientista Simon Rasmussen.\n\"Essa cepa nos permitiu aprender coisas interessantes sobre o in\u00edcio da hist\u00f3ria da peste\", afirma Rascovan. \"Como foi encontrada num lugar e tempo que n\u00e3o se encaixava em nenhum modelo anterior do surgimento e propaga\u00e7\u00e3o da praga, isso nos fez repensar tudo e construir um novo modelo evolutivo. Ao descobrir que esta linhagem era a mais antiga, a mais ancestral conhecida at\u00e9 o momento, podemos deduzir que a peste provavelmente surgiu nos primeiros grandes assentamentos humanos europeus, de onde provavelmente se espalhou rapidamente por toda a Eur\u00e1sia.\"\nOs cientistas acreditam que, a partir de agora, arque\u00f3logos que estudam remanescentes humanos do per\u00edodo Neol\u00edtico poder\u00e3o ter as aten\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m voltadas para ind\u00edcios da bact\u00e9ria da peste. Al\u00e9m, \u00e9 claro, de considerar o impacto destrutivo das doen\u00e7as em an\u00e1lises das sociedades de ent\u00e3o.\nO que certamente permanecer\u00e1 sendo mist\u00e9rio foi como a humanidade primitiva conseguiu vencer a primeira grande pandemia, n\u00e3o sendo extinta completamente. \"A peste \u00e9 causada por uma das bact\u00e9rias mais letais que j\u00e1 existiram para os humanos\", completa Rasmussen.\nO pesquisador acredita que a bact\u00e9ria tenha evolu\u00eddo de algo praticamente inofensivo - e este ponto \u00e9 importante para entender como os pat\u00f3genos se tornam mortais. \"Muitas vezes, pensamos que esses superpat\u00f3genos sempre estiveram por perto\", afirma Rasmussen.\n\"Pois a peste evoluiu de um organismo que era relativamente inofensivo. Mais recentemente, aconteceu o mesmo com var\u00edola, mal\u00e1ria, ebola e zika. Trata-se de um processo muito din\u00e2mico, que continua acontecendo. Isso \u00e9 muito interessante para ser estudado.\"\nRasmussen acredita que o achado completa o que j\u00e1 se sabia sobre o decl\u00ednio das popula\u00e7\u00f5es europeias no per\u00edodo. \"Os dados se encaixam. Se a peste evoluiu nos grandes assentamentos, ent\u00e3o, quando as pessoas come\u00e7aram a morrer, os assentamentos acabaram abandonados e destru\u00eddos. Isso \u00e9 exatamente o que se observa por volta de 5,5 mil anos atr\u00e1s\", explica ele. \"Ent\u00e3o, as pessoas come\u00e7aram a migrar ao longo de todas as rotas de com\u00e9rcio possibilitadas pelo transporte da \u00e9poca, expandindo-se rapidamente em toda a Europa nesse per\u00edodo.\"\nO que explica o fato de a praga ter chegado ao pequeno assentamento humano na regi\u00e3o da Su\u00e9cia, onde resqu\u00edcios da bact\u00e9ria foram observados na tal mulher morta aos 20 anos.\nNa mais famosa pandemia de peste negra, no s\u00e9culo XIV, estima-se que at\u00e9 200 milh\u00f5es de pessoas tenham na Eur\u00e1sia. A doen\u00e7a \u00e9 muito devastadora - se n\u00e3o tratada, a letalidade \u00e9 de 100% dos casos.\nA bact\u00e9ria Yersinia pestis \u00e9 transmitida por meio de pulgas de ratos.\nAt\u00e9 o fim do s\u00e9culo 19, entretanto, n\u00e3o se sabia exatamente o que causava a grave doen\u00e7a. Em 1894, o exc\u00eantrico cientista su\u00ed\u00e7o Alexandre Yersin (1863-1943), um dos mais brilhantes disc\u00edpulos de Louis Pasteur (1822-1895), descobriu e isolou a bact\u00e9ria, que acabou batizada como Yersinia pestis, justamente em homenagem ao cientista.\n\"Yersin n\u00e3o se ilude com rela\u00e7\u00e3o a sua notoriedade. Sabe que deixar\u00e1 atr\u00e1s de si somente essas duas palavras em latim, Yersinia pestis, e que s\u00f3 os m\u00e9dicos conhecer\u00e3o\", escreve o autor franc\u00eas Patrick Deville no livro Peste e C\u00f3lera, lan\u00e7ado no Brasil pela Editora 34.\nA obra conta a vida errante de Yersin e toda a epopeia que cercou a descoberta da bact\u00e9ria. \"Yersin, se fosse cat\u00f3lico, seria feito santo, seria canonizado imediatamente como aquele que venceu a peste, pelo modo como a hist\u00f3ria parece ter inspira\u00e7\u00e3o sobrenatural\", diz outro trecho."},
{"title": "Educa\u00e7\u00e3o > Hist\u00f3ria", "diseases": ["febre amarela"], "location": [["Americana", 35], ["Barcelona", 24], ["Colombo", 41], ["Correntes", 26], ["Cruz", 23], ["Fern\u00e3o", 35], ["Londrina", 41], ["Marco", 23], ["Ouro", 42], ["Progresso", 43], ["Rio de Janeiro", 33], ["Salvador", 29], ["Santos", 35], ["S\u00e3o Paulo", 35]], "retrieved_datetime": "2019-11-19 22:21:37", "depth": 3, "url": "https://www.terra.com.br/noticias/educacao/historia/a-revolucao-da-biogenetica,8ce0ee377f34644073fe18a3e73e2c94v5gpfmj3.html", "content": "Toda a vez que ocorre uma inova\u00e7\u00e3o ou uma descoberta, particularmente no que diz respeito \u00e0 vida, seja animal, humana, ou mesmo vegetal ( como a recente quest\u00e3o dos transg\u00eanicos) ela desperta a mais viva pol\u00eamica. N\u00e3o estaria o Homem, perguntam os religiosos e os ambientalistas, tentando atrevidamente colocar-se no lugar de Deus? A arrog\u00e2ncia humana n\u00e3o est\u00e1 querendo usurpar um direito que \u00e9 exclusivo Dele, rivalizando com Ele na Cria\u00e7\u00e3o? Infringiria o Homem\nas Leis Naturais mais profundas ao chamar a si um atributo que n\u00e3o lhe pertence expondo todos n\u00f3s \u00e0 riscos inimagin\u00e1veis?\nPode-se dizer que boa parte da mitologia antiga, grega, romana ou oriental, enfatiza os perigos que incorre o ser humano ao tentar ultrapassar os limites fixados com leis de ferro da Natureza, amparada pelos deuses. Basta lembrar a lenda de \u00cdcaro, o jovem filho de Decali\u00e3o que tentou voar e terminou tragicamente, ou ainda a t\u00e3o conhecida hist\u00f3ria do tit\u00e3 Prometeu que, desconsolado com a ignor\u00e2ncia e mis\u00e9ria dos homens, roubou o fogo sagrado dos c\u00e9us para ajud\u00e1-los a sair do embrutecimento em que se encontravam..\nOs exemplos s\u00e3o in\u00fameros e at\u00e9 hoje s\u00e3o sempre lembrados quando a ci\u00eancia avan\u00e7a sobre \u00e1reas que consideramos melindrosas ou sagradas. No entanto, os homens curiosos e cientistas corajosos e capazes, mesmo arriscando suas vidas, jamais negaram-se a ir em frente. Tiveram que enfrentar a incompreens\u00e3o das autoridades, o fanatismo e a supersti\u00e7\u00e3o do povo comum, a revolta do clero e por vezes o calabou\u00e7o, o ex\u00edlio, a pobreza for\u00e7ada ou a fogueira por terem defendido concep\u00e7\u00f5es que hoje consideramos absolutamente aceit\u00e1veis e naturais mas que no tempo em que foram proferidas foram consideradas her\u00e9ticas ou demon\u00edacas.\nObviamente que uma das mais delicadas \u00e9 a que trata da cria\u00e7\u00e3o de um novo ser: quando o Homem, ao arrepio de Deus, tenta imit\u00e1-lo e dedica-se a criar, com seus pr\u00f3prios recursos, um ser humano. Existem, en quase todas as culturas, uma infinidade de hist\u00f3rias que registram essas tentativas fracassadas. Al\u00e9m do Prometeu dos gregos, uma dessas narrativas lend\u00e1rias mais antigas diz respeito ao Golem,\numa Criatura que teria sido\nforjada pelos judeus de um gueto da Pol\u00f4nia no s\u00e9culo XII. Ap\u00f3s o esfor\u00e7o de\nterem pronunciado 221 palavras cabal\u00edsticas dos modos os mais diversos poss\u00edveis eles\nencontraram a f\u00f3rmula m\u00e1gica para fazer\ndo barro um ser humano. A Criatura, que n\u00e3o dizia uma s\u00f3 palavra, foi marcada na testa com a palavra hebraica Emert (Verdade), para distingui-lo dos demais, mas depois de terem perdido o controle sobre o Golem tiveram que destru\u00ed-lo, transformando-o de novo em p\u00f3.\n\u201cOs benef\u00edcios que fiz aos mortais atra\u00edram-me este rigor. Apoderei-me do fogo, em sua fonte primitiva: ocultei-o num cabo de uma bengala, e ele tornou-se para o homem a fonte de todas as artes e um recurso fecundo.\u201d\n\u00c9squilo \u2011 Prometheus Desmontes, circa de 463 a.C.\nMas n\u00e3o s\u00f3 em lendas judaicas medievais ocorreu a id\u00e9ia do Homem imitar Deus. A literatura tamb\u00e9m o fez. Em 1774, o escritor alem\u00e3o F. W. Goethe publicou um pequeno poema (Prometheus)com apenas oito estrofes, no qual lan\u00e7ou o grito de guerra do Prometeu redivivo. O tit\u00e3\ndescrito por Goethe n\u00e3o aceita mais venerar Zeus, dizendo ser a divindade\ninvejosa e inserv\u00edvel por que em mais nada ajuda o Homem. Ele sim, liberto da vassalagem divina, iria doravante criar outros homens que, em tempo, viriam ser iguais a ele. Esses novos homens n\u00e3o teriam mais nenhum compromisso com a devo\u00e7\u00e3o aos deuses, seriam totalmente livres. Essa pequena estrofe serviu de inspira\u00e7\u00e3o para que depois surgisse o culto ao G\u00eanio, ao homem extraordin\u00e1rio que, sozinho, constr\u00f3i o seu\ndestino sem temer a mais ningu\u00e9m e a mais nada. A partir de ent\u00e3o o tit\u00e3 tornou-se um dos her\u00f3is mitol\u00f3gicos favoritos do Movimento Rom\u00e2ntico e, n\u00e3o s\u00f3 dele, at\u00e9 o materialista Karl Marx confessou que seu her\u00f3i favorito\n- o seu homem-modelo -\ntamb\u00e9m era Prometeu.\n(Poema de F.W Goethe, de 1774)\n\u201c Encobre o teu C\u00e9u \u00f2 Zeus\ncom nebuloso v\u00e9u e,\nsemelhante ao jovem que gosta\nde recolher cardos\nretira-te para os altos do carvalho ereto\nMas deixa que eu desfrute a Terra,\nque \u00e9 minha, tanto quanto esta cabana\nque habito e que n\u00e3o \u00e9 obra tua\ne tamb\u00e9m minha lareira que,\nquando arde, sua labareda me doura.\nTu me invejas!\n(...)\nEu honrar a ti? Porque?\nLivras-te a carga do abatido?\nEnxugaste por acaso a l\u00e1grima do triste?\n(...)\nPor acaso imaginaste, num del\u00edrio,\nque eu iria odiar a vida e retirar-me para o ermo\npor alguns dos meus sonhos se haverem\nfrustrado?\nPois n\u00e3o: aqui me tens\ne homens farei segundo minha pr\u00f3pria imagem:\nhomens que logo ser\u00e3o meus iguais\nque ir\u00e3o padecer e chorar, gozar e sofrer\ne, mesmo que forem parias,\nn\u00e3o se render\u00e3o a ti como eu fiz\u201d\n(*) Prometeu foi um tit\u00e3 da mitologia grega que roubou o fogo ( a sabedoria e a ci\u00eancia) dos c\u00e9us. Foi punidos por Zeus com o castigo de ficar encadeado a uma rocha no C\u00e1ucaso, onde uma \u00e1guia diariamente lhe bicava o f\u00edgado. Sua\nsina foi teatralizada pela primeira vez por \u00c9squilo ( 525-456 a.C.), no s\u00e9culo V a.C., com o titulo de Prometeus desmotes\nPrometeu tornou-se, desde os tempos de \u00c9squilo ( a trag\u00e9dia foi representada no s\u00e9culo V a.C., em Atenas), o s\u00edmbolo da eterna insatisfa\u00e7\u00e3o humana com seu destino. O Tit\u00e3 que n\u00e3o se conforma nunca\ncom os acasos e a inconst\u00e2ncias da Natureza e que se revolta contra a tirania dos deuses. Prometeu \u00e9 o homem que tenta construir o seu pr\u00f3prio destino sem aceitar interfer\u00eancia divina. Enquanto o her\u00f3i da lenda grega teve de suportar o supl\u00edcio, o moderno Prometeu\ntem um como tarefa modelar \u00e0 sua fei\u00e7\u00e3o e imagem, n\u00e3o s\u00f3 o Mundo como a si mesmo. Fa\u00e7anha essa que agora \u00e9 poss\u00edvel porque surgiu um novo tipo fogo, um fogo ( o conhecimento) n\u00e3o mais roubado dos C\u00e9us mas sim desenvolvido por ele mesmo e formado pela Ci\u00eancia e a Tecnologia.\nA ades\u00e3o a esse novo Prometeu Renascido, que emergiu do Movimento Iluminista e da Revolu\u00e7\u00e3o Industrial do s\u00e9culo XVIII, filho da Raz\u00e3o e da T\u00e9cnica,\nn\u00e3o foi un\u00edssona. Muito pelo contr\u00e1rio. E a oposi\u00e7\u00e3o a ele n\u00e3o partiu s\u00f3 da Igreja Cat\u00f3lica e dos pastores da Igreja Reformada. Os poetas , escritores e intelectuais do Movimento Rom\u00e2ntico que ent\u00e3o come\u00e7ava a predominar no cen\u00e1rio cultural europeu, tamb\u00e9m manifestaram seus temores frente ao novo tit\u00e3.. Em 1818, Mary Shelley, esposa do poeta Percy Shelley, escreveu uma novela g\u00f3tica que assustou todo o mundo: Frankenstein.. Na novela, um talentoso m\u00e9dico e cientista de nome Frankenstein tenta dar\nvida a uma s\u00e9rie de membros e \u00f3rg\u00e3os humanos retirados de cad\u00e1veres distintos. Depois de v\u00e1rias tentativas laboratoriais, utilizando-se largamente de choques e correntes el\u00e9tricas, a Criatura desperta ( naquela \u00e9poca difundiram-se as experi\u00eancias feitas desde 1800 com a bateria el\u00e9trica de Volta e a eletricidade animal de Galvani). Em pouco tempo, ao escapar do fant\u00e1stico laborat\u00f3rio do dr.Frankenstein, o Monstro de forma humana vai deixando um rastro de mortes e de pavores em sua fuga. Termina por ser\nincinerado por uma massa de camponeses assustada e furiosa. Portanto, o Prometeu de Mary Shelley ( o dr.Frankenstein) ao tentar rivalizar-se com Deus na tentativa de tamb\u00e9m dar a vida a algu\u00e9m, fez por gerar no seu laborat\u00f3rio uma anomalia, uma perigos\u00edssima amea\u00e7a \u00e0 comunidade.\nDe certo modo, muitas das fobias antigas\nvoltaram \u00e0 luz com a not\u00edcia da clonagem de uma ovelha adulta feita na Esc\u00f3cia pelo Instituto Roslin, em 1997. Governos, igrejas, seitas religiosas de todas as cren\u00e7as, manifestaram profundo receio perante a possibilidade de se clonar, em breve, um ser humano. As san\u00e7\u00f5es e amea\u00e7as feitas aos cientistas, caso eles tentem isso,\nvariam de simples nega\u00e7\u00e3o de verbas federais at\u00e9 medidas mais rigorosas como pena de pris\u00e3o. Isto tudo afinal \u00e9 muito natural. Toda inova\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria\nprovoca um choque \u00e9tico na humanidade. Mas com o tempo,\nas barreiras uma a uma v\u00e3o caindo, e aquilo que foi encarado certa vez como uma blasf\u00eamia, ou um crime contra Deus, passa a ser visto com toda a naturalidade. Quem se negaria hoje a vacinar-se contra febre amarela. No entanto, a sua obrigatoriedade introduzida no Rio de Janeiro pelo cientista e sanitarista Dr. Oswaldo Cruz,\nprovocou a Revolta da Vacina de 1904.\nFeita essa ressalva \u00e9 certo que Prometeu,\nquer queiram ou n\u00e3o,\nir\u00e1 cumprir a sua promessa feita nos tempos do Romantismo de conseguir fazer nascer criaturas \u00e0 sua imagem, pois o homem moderno est\u00e1 condenado a ser \u201co senhor e dono da Natureza\u201d.\nN\u00e3o se pode entender essa extraordin\u00e1ria Revolu\u00e7\u00e3o da Biogen\u00e9tica que hora assistimos sem recuarmos no tempo. \u00c9 preciso fixar-se o momento em que a mentalidade do\nhomem ocidental come\u00e7a a mudar.\nDesde o Renascimento italiano, a partir do s\u00e9culo XV, o Humanismo procurou fazer com que gradativamente as aten\u00e7\u00f5es dos estudiosos se voltassem n\u00e3o para as coisas do C\u00e9u, como se fazia na Idade M\u00e9dia, mas para o que cercava o homem: a Terra, a Natureza, a Vida. Decorrente dessa nova postura, cultivou-se um pensamento cada vez mais inclinado para a a\u00e7\u00e3o e n\u00e3o mais para a contempla\u00e7\u00e3o. Devotou-se um amor cada vez maior pela exist\u00eancia e pelas ci\u00eancia naturais. Ocorre, a partir de ent\u00e3o, um gradativo desprest\u00edgio da vida monacal, enclausurada nos Mosteiros, dedicada \u00e0 ascese e \u00e0s ora\u00e7\u00f5es. O atrativo para o homem do Renascimento passou a ser o agir, a conquista dos mares, as grandes aventuras, a atra\u00e7\u00e3o pelo descortinar dos oceanos e culturas desconhecidas. Abandonam\no exemplo dos Santos como um ideal a ser imitado e os substituem por Marco Polo, o homem que desbravara Cipango e conhecera os Canatos da \u00c1sia.\nNas artes, celebra-se a beleza f\u00edsica e o nu ou semi-despido que voltam a ser apreciados como nos tempos greco-romanos. Reintroduziu-se a perspectiva e a propor\u00e7\u00e3o nas artes visuais\ne utiliza-se, como o fez Leonardo da Vinci (1452-1519), os conhecimentos da ci\u00eancia f\u00edsica \u2011 especialmente a \u00f3tica \u2011 nas composi\u00e7\u00f5es pict\u00f3ricas e nas esculturas. Todos eles estudam anatomia, apesar das restri\u00e7\u00f5es impostas pela\nIgreja Cat\u00f3lica. Cop\u00e9rnico, Kepler e Galileu, por sua vez,\ndevastam os c\u00e9us; Colombo, Vasco da Gama e Fern\u00e3o de Magalh\u00e3es, abrem os caminhos das imensid\u00f5es salgadas; o Dr. Harvey decifra o mist\u00e9rio da circula\u00e7\u00e3o do sangue, enquanto bem antes\ndeles todos Gutemberg provocava com seu invento , a imprensa, a maior revolu\u00e7\u00e3o cultural desde o surgimento do alfabeto. Na gera\u00e7\u00e3o seguinte a de Galileu, que escrutinara os c\u00e9us com seu telesc\u00f3pio, Anton Van Leuwenhoek, de Delft, girava a sua poderosa lente para baixo, para um gota d\u2019\u00e1gua,\npara ir encontrar a bact\u00e9ria, descoberta por ele em 1683. Desde ent\u00e3o,\nque saltos deu a microbiologia, gra\u00e7as aquele Colombo holand\u00eas armado com um microsc\u00f3pio.\nO processo de\nDesmagiza\u00e7\u00e3o do Mundo tinha o seu in\u00edcio. Ningu\u00e9m mais acreditava que os chamados Mist\u00e9rios de Deus ( as coisas e fen\u00f4menos que os homens n\u00e3o podiam explicar ou entender)\ndurariam muito. Autoconfiante e cada vez mais auto-suficiente, a Humanidade partiu para conquistas cada vez mais ousadas e mais espetaculares. De certa forma atendia-se o grande chamamento feito na \u00e9poca do Renascimento,\npelo que se consagrou como o Manifesto do Humanismo, que enfatiza a possibilidade do homem vir a construir o seu pr\u00f3prio destino com suas pr\u00f3prias m\u00e3os.\n\u201c\u00d3 Ad\u00e3o, n\u00e3o te demos nenhum lugar determinado, nem um aspecto que te seja pr\u00f3prio, nem tarefa alguma espec\u00edfica, a fim de que obtenhas e possuas aquele lugar, aquele aspecto, aquela tarefa que tu seguramente desejares, tudo segundo o teu parecer e a tua decis\u00e3o. A natureza bem definida dos outros seres \u00e9 refreada por leis por n\u00f3s escritas. Tu, pelo contr\u00e1rio, n\u00e3o constrangido por nenhuma limita\u00e7\u00e3o, \u00e9 que ir\u00e1s determinar para ti, segundo o teu arb\u00edtrio, a cujo poder te entreguei. Coloquei-te no meio do mundo para que da\u00ed possas olhar melhor tudo o que h\u00e1 no mundo. N\u00e3o te fizemos celeste nem terreno, nem moral nem imoral, a fim de que tu, \u00e1rbitro e soberano art\u00edfice de ti mesmo, te plasmasses e te informasses, na forma que tivesses seguramente escolhido. Poder\u00e1s degenerar at\u00e9 os seres que s\u00e3o as bestas, poder\u00e1s regenerar-te at\u00e9 as realidade superiores que s\u00e3o divinas, por decis\u00e3o do teu pr\u00f3prio \u00e2nimo.\u201d\nNos princ\u00edpios do s\u00e9culo seguinte, em 1517, um monge alem\u00e3o, irritado com a venda de indulg\u00eancias (que garantiam lugar cativo no c\u00e9u e absolvi\u00e7\u00e3o dos pecados at\u00e9 ent\u00e3o cometidos ), organizada pelos representantes papais,\nfixou nas portas do castelo de Wittemberg as 95 teses contra o que ele considerou uma usurpa\u00e7\u00e3o da Igreja Cat\u00f3lica. Segundo Lutero (1483-1546) ela n\u00e3o tinha autoriza\u00e7\u00e3o de ningu\u00e9m, muito menos de Deus,\npara dar absolvi\u00e7\u00e3o aos pecadores. Esse era um atributo exclusivo de Deus. Tinha in\u00edcio a Reforma Protestante, que dividiu a Europa entre os seguidores de Lutero e aqueles que permaneceram cat\u00f3licos. Sob o ponto de vista estritamente cient\u00edfico a Reforma Religiosa,\nao debilitar o poder da Igreja Cat\u00f3lica e o da casta sacerdotal que a controlava,\nliberou os cientistas e estudiosos em geral do controle que padeciam, permitindo uma avalanche de pesquisas e explica\u00e7\u00f5es de toda ordem que v\u00e3o revolucionar o mundo do conhecimento.\nOs Humanistas e os Reformadores, cada uma seu modo,\npreparam, mesmo que muitos n\u00e3o tivessem consci\u00eancia disso, nem tal desejassem, o caminho para o advento da Filosofia Racionalista ( s\u00e9culo XVII), que coloca a raz\u00e3o como principal instrumento de verifica\u00e7\u00e3o da verdade e n\u00e3o mais a f\u00e9. Tr\u00eas grandes nomes est\u00e3o ligados a esse movimento,\nFrancis Bacon (1561-1626), Ren\u00e9 Descartes (1596-1650),\ne o genial Isaac Newton (1642-1727).\nEles preocuparam-se em promover a ci\u00eancia e acreditavam que a Natureza funcionava por meio de leis poss\u00edveis de serem entendidas pelo intelecto humano. O dom\u00ednio delas, de tais leis,\nfaria com que o homem se tornasse senhor, e n\u00e3o mais um dependente, assustado e supersticioso, das for\u00e7as naturais. Esse pelo menos era o projeto do Cartesianismo. Complementar \u00e0 Filosofia Racionalista, surgiu no s\u00e9culo XVIII o Movimento Iluminista (Les lumi\u00e8res) com sua inabal\u00e1vel cren\u00e7a no Progresso e no\nAperfei\u00e7oamento \u00c9tico humano. Para os iluministas era pura fantasia a id\u00e9ia da exist\u00eancia de uma Idade de Ouro no passado. Ela ainda estava para ser alcan\u00e7ada. Se algum dia existir uma Idade de Ouro ela estar\u00e1 no futuro. Para tanto era preciso expandir a educa\u00e7\u00e3o e\nas Luzes, difundir o conhecimento cient\u00edfico e as conquistas da t\u00e9cnica (para tanto publicaram a Encyclopedie, dirigida por D. Diderot, em 1751).\nPara melhorar o Homem, era preciso alterar-se as institui\u00e7\u00f5es sociais, jur\u00eddicas e econ\u00f4micas. Reformar ou Revolucionar o Mundo de alto a baixo. Eles foram os principais respons\u00e1veis te\u00f3ricos pela eclos\u00e3o da Revolu\u00e7\u00e3o Americana de 1776,\ne pela Revolu\u00e7\u00e3o francesa de 1789.\nDivergente deles foi a Antropologia Materialista de La Mettrie (1709-1751), autor do \u201cO Homem-M\u00e1quina\u201d, publicado em 1747, que integra o corpo e o esp\u00edrito numa coisa s\u00f3, insepar\u00e1veis,\ne que acreditava que as mudan\u00e7as s\u00f3 poderiam ocorrer na estrutura fisiol\u00f3gica do homem. Desde ent\u00e3o vamos ver conflituar-se essas duas correntes: a que diz que o Homem sofre altera\u00e7\u00f5es positivas se as institui\u00e7\u00f5es (s\u00f3cio-econ\u00f4micas, pol\u00edticas, legislativas, educacionais, etc...) forem mudan\u00e7as ( reformistas ou revolucion\u00e1rias),\ne a outra que defende que as \u00fanicas reais possibilidades de aperfei\u00e7oamento humano s\u00e3o aquelas alcan\u00e7adas pela biologia ( por meio da modifica\u00e7\u00e3o gen\u00e9tica).\nNo s\u00e9culo XIX, com\nJeremiah Bentham (1748-1832),\nforjou-se uma \u00e9tica utilitarista. Afinal qual o conceito de bom ou ruim se n\u00e3o se aceitavam mais os princ\u00edpios religiosos de bem e de mal? Para ele a resposta para isso era simples e ele a defendeu no seu livro \u201dIntrodu\u00e7\u00e3o aos Princ\u00edpios Morais e Legisla\u00e7\u00e3o\u201d, de 1798, dizendo que \u201cbom\u201d \u00e9 aquilo que \u00e9 \u00fatil ao Homem \u201cruim\u201d ou \u201cmau\u201d, o que nos prejudica. O comportamento moral das pessoas deveria, pois, orientar-se para dar \u201ca maior felicidade poss\u00edvel para o maior n\u00famero de pessoas poss\u00edvel\u201d. Essa orienta\u00e7\u00e3o Utilitarista muito amparou os cientistas que viram o seu trabalho como uma forma de promover a felicidade humana e n\u00e3o uma viola\u00e7\u00e3o aos c\u00f3digos secretos de Deus.\nUm pouco depois de Bentham, na Fran\u00e7a, surgiu a figura de Auguste Comte (1798-1857), considerado o fundador da sociologia e da Filosofia Positivista. Segundo ele a hist\u00f3ria da humanidade havia passado por tr\u00eas est\u00e1gios, o teol\u00f3gico (onde havia o predom\u00ednio da religi\u00e3o), o metaf\u00edsico (com a hegemonia da filosofia abstrata) e, finalmente, o cient\u00edfico, ou positivo, que submeteria todas as inst\u00e2ncias do futuro a sua \u00e9gide. Assim,\nos cientistas se tornaram aos\nolhos de Comte na vanguarda que iria fatalmente dominar todo o conhecimento, inclusive chegando ao poder ( por meio da Ditadura Positivista).\nMas a grande revolu\u00e7\u00e3o no pensamento cient\u00edfico ocorreu com o livro \u201cA Origem das Esp\u00e9cies\u201d, publicado por Charles Darwin, em 1859. O Darwinismo simplesmente afastou Deus da cria\u00e7\u00e3o, substituindo-o pela Teoria da Evolu\u00e7\u00e3o. Nunca hav\u00edamos nascido \u201c\u00e0 imagem e semelhan\u00e7a de Deus\u201d, mas sim somos resultado de uma longa evolu\u00e7\u00e3o natural, pela qual somente os mais aptos sobreviviam por meio da sele\u00e7\u00e3o natural. O esc\u00e2ndalo em torno de Darwin aumentou ainda mais quando ele ponderou que possivelmente ser\u00edamos aparentados com os macacos. Darwin apresentou a primeira grande teoria naturalista coerente e cientificamente fundamentada (no empirismo ingl\u00eas e nas sua viagem de pesquisa ao redor do Mundo, feita em 1832-6) que atacava frontalmente a Teoria Criacionista (que defendia a id\u00e9ia, apoiada no Livro do G\u00eanese da B\u00edblia,\ndo Mundo e do Homem como cria\u00e7\u00e3o divina).\nA partir da divulga\u00e7\u00e3o da sua obra, tornou-se poss\u00edvel a id\u00e9ia de poder-se alterar biologicamente os componentes da natureza ( vegetal, animal ou humano), para fazer aperfei\u00e7oamentos\nque permitissem\nmelhor\u00e1-los.\n\u201cSe n\u00e3o \u00e9s capaz de encontrar um micr\u00f3bio que fa\u00e7a o trabalho para ti, cria-o!\u201d\nJ.B.S. Haldane, 1929\nLevando \u00e0s \u00faltimas conseq\u00fc\u00eancias as teorias anteriores, mais recentemente, um grupo de bi\u00f3logos e intelectuais liderados por Jacques Monod, Fran\u00e7ois Jacob e Jean-Pierre Chargeux, conclu\u00edram que a vida nada mais \u00e9 do que o resultado de mecanismo biof\u00edsicos, sendo o homem uma M\u00e1quina Neuronal (t\u00edtulo do livro de Chargeux). Esta tese \u00e9 resultado das descobertas sensacionais feitas pela biologia e pela engenharia gen\u00e9tica a partir dos anos de 1950, quando Watson e Crick descobriram a \u201cespiral da vida\u201d, o DNA ( \u00c1cido desoxirribonucl\u00e9ico), em 1953, seguida da dos cromossomos humanos, do diagn\u00f3stico pr\u00e9-natal, da elabora\u00e7\u00e3o do primeiro gene artificial, da primeira crian\u00e7a nascida in vitro , e das possibilidades da clonagem. Abrem-se hoje para a Gen\u00e9tica possibilidades consideradas inimagin\u00e1veis h\u00e1 bem pouco tempo atr\u00e1s, gra\u00e7as aos progressos da engenharia gen\u00e9tica que nos permite prever descobertas e experi\u00eancias ainda mais sensacionais, das quais a clonagem de uma ovelha, feita no Instituto Roslin de Edimburgo, pelo pesquisador Ian Wilmut, em 1997,\nfoi apenas o in\u00edcio. Com a decodifica\u00e7\u00e3o do genoma humano ( conjunto de genes que formam o ser humano, o c\u00f3digo gen\u00e9tico que encontra-se no DNA), anunciada simultaneamente por pesquisadores norte-americanos, franceses, ingleses e japoneses ( Francis Collins, Craig Venter, Jean Wesseinbach, John Suston, Michel Morgan, Yoshiyuki Sakai e Nobuyoshi Shimizu), num total de 18 pa\u00edses, concluiu-se a primeira etapa do Projeto Genoma Humano cujo objetivo era a decifra\u00e7\u00e3o das maravilhosas p\u00e1ginas do \u201clivro da vida\u201d que poder\u00e3o doravante ser lidas e interpretadas, livrando, possivelmente,\na humanidade das suas heran\u00e7as gen\u00e9ticas negativas ( propens\u00e3o \u00e0 doen\u00e7as, deforma\u00e7\u00f5es heredit\u00e1rias, etc..). Libertadas delas, as gera\u00e7\u00f5es futuras poder\u00e3o vir a achar normal\u00edssimo viver at\u00e9 cem anos ou mais.\nR. Descartes: \u201cTratado do Homem\u201d (Le Trait\u00e9 de L\u2019Homme), 1662\nTese do Homem-M\u00e1quina, preserva\u00a0a separa\u00e7\u00e3o do corpo (aut\u00f4mato) e do\nespirito (alma)\nProjeto cartesiano: garantir o controle e a posse da natureza por parte do Homem\nQuadro s\u00edntese das Correntes e Teorias\nJ. Bentham \u201cIntrodu\u00e7\u00e3o aos Princ\u00edpios Morais e Legisla\u00e7\u00e3o\u201d, (Introduction to the Principles of Morals and Legislation), 1798\n\u00e9tica: O \u201cBom\u201d \u00e9 o \u00fatil e \u201cmau\u201d \u00e9 o in\u00fatil\nObjetivo: \u201ca maior felicidade para o maior n\u00famero poss\u00edvel\u201d\nComte: \u201cDiscurso sobre o Esp\u00edrito Positivo\u201d (Discours sur L\u2019Esprit Positif), 1844\nA teoria dos 3 est\u00e1gios (O teol\u00f3gico, o metaf\u00edsico e o cient\u00edfico). An\u00fancio da Era Cient\u00edfica ou Positiva\nC. Darwin: \u201cA Origem das Esp\u00e9cies\u201d (On the Origin of Species), 1859\nExplica\u00e7\u00e3o naturalista da origem humana por meio da sele\u00e7\u00e3o natural e da sobreviv\u00eancia do mais apto\nJ. Monod \u201c Acaso e Necessidade\u201d (Le Hasard et la Necessit\u00e9), 1970\nF. Jacob \u201cA L\u00f3gica Vivente\u201d (La Logique Vivante), 1970\nJ-P. Chargeux \u201cO Homem Neuronal\u201d (L\u2019Homme Neuronal), 1983\nA vida como resultado de mecanismos biof\u00edsicos\nHomem \u00e9 uma m\u00e1quina neuronal\nO termo bio\u00e9tica \u00e9 recente. Surgiu em 1970 num artigo escrito por Van Rensselar Potter, com o t\u00edtulo \u201cThe science of survival\u201d e, no ano seguinte, em 1971, no livro \u201cBioethics: bridge to the future\u201d onde pregou a necessidade de se estabelecer uma ponte entre o saber cient\u00edfico e o saber human\u00edstico. Ela tem por objetivo associar a biologia \u00e0 \u00e9tica, por meio de uma pr\u00e1tica interdisciplinar, onde esperam os m\u00e9dicos, homens de ci\u00eancia, advogados, juristas, religiosos, atuem em comum para estabelecer um conjunto de normas aceit\u00e1vel para todos.\nOcorre que nos \u00faltimos anos a medicina, a biologia e a engenharia gen\u00e9tica alcan\u00e7aram extraordin\u00e1rios avan\u00e7os: multiplicaram-se os transplantes, experi\u00eancias bem sucedidas com animais se multiplicaram, insemina\u00e7\u00f5es artificiais se tornaram corriqueiras, bem como nascimentos humanos fora do corpo humano (fertiliza\u00e7\u00e3o in vitro). Igualmente pela crescente legisla\u00e7\u00e3o, adotada por v\u00e1rios, pa\u00edses, que permite o aborto e, em menor escala, a eutan\u00e1sia. Ela tem procurado orientar n\u00e3o s\u00f3 os cientistas dedicados a experi\u00eancias gen\u00e9ticas como tamb\u00e9m a opini\u00e3o p\u00fablica e os legisladores em geral. Aos cientistas alerta-os para os limites da sua investiga\u00e7\u00e3o, \u00e0 opini\u00e3o p\u00fablica para esclarec\u00ea-la e aos legisladores para que fa\u00e7am as leis seguindo princ\u00edpios \u00e9ticos aceit\u00e1veis.\nBio\u00e9tica geral; ocupa-se das fun\u00e7\u00f5es \u00e9ticas, \u00e9 o discurso sobre os valores e os princ\u00edpios origin\u00e1rios da \u00e9tica m\u00e9dica e sobre fontes documentais da bio\u00e9tica\nBio\u00e9tica especial; analisa os grandes problemas enfrentando-os sempre sob o perfil geral, tanto no terreno m\u00e9dico quanto no biol\u00f3gico (engenharia gen\u00e9tica, aborto, eutan\u00e1sia, experi\u00eancia cl\u00ednica, etc...). s\u00e3o as grandes tem\u00e1ticas da bio\u00e9tica.\nBio\u00e9tica cl\u00ednica (o de decis\u00e3o); trata da praxis m\u00e9dica e do caso cl\u00ednico, quais s\u00e3o os valore em jogo e quais os caminhos corretos de conduta.\nBELINGER, Giovanni. Quest\u00f5es de vida. Apce Hucitec, Salvador, S\u00e3o Paulo: Londrina, 1993.\nDARWIN, Charles. A Origem das Esp\u00e9cies. Hemus. Livraria e Editora. S\u00e3o Paulo: s/d;\nDESCASTES, Ren\u00e9. El Tratado del Hombre. Alianza Universit\u00e1ria, Madri, 1990.\nGEYMONAT, Ludovico. Historia de la Filosofia y de la Ciencia. Editorial Critica, Barcelona, 1985, e vols.\nKOYR\u00c9, Alexandre. Estudos de Hist\u00f3ria do Pensamento Cient\u00edfico. 2\u00aa ed. Forense Universit\u00e1ria, S\u00e3o Paulo, 1991.\nLA MATTRIE. O Homem-M\u00e1quina. Editorial Estampa, Lisboa, 1982.\nPRENTIS, Steve \u2013 Biotecnolog\u00eda: una nueva revoluci\u00f3n industrial, Barcelona, 1993\nPOPPER, Karl. A L\u00f3gica da Pesquisa Cient\u00edfica. 9\u00aa ed. Editora Cultrix, S\u00e3o Paulo, 1993.\nSGRECCIA, Elio. Manual de Bio\u00e9tica. Edi\u00e7\u00f5es Loyola, S\u00e3o Paulo, 1996.\nGravuras: Prometeu [cas.utk.edu.]; watson e crick [ dna.gr.]; demais gravuras, in C.A.Ronan \u201cHist\u00f3ria ilustrada da Ci\u00eancia, vol III]"},
{"title": "Educa\u00e7\u00e3o > Hist\u00f3ria", "diseases": ["gripe"], "location": [["Fl\u00f3rida", 41]], "retrieved_datetime": "2019-11-19 22:21:38", "depth": 3, "url": "https://www.terra.com.br/noticias/educacao/historia/gripe-espanhola-por-que-a-epidemia-que-matou-milhoes-foi-tao-letal,b5643aa8b72ce860202068d3b712e1e5ldo54e1b.html", "content": "Se voc\u00ea est\u00e1 lendo esta reportagem, provavelmente viveu pelo menos uma pandemia global de gripe - uma t\u00e3o contagiosa quanto a cepa mortal de 1918.\nHouve o surto de 1957 (a chamada gripe asi\u00e1tica) e a gripe de Hong Kong, em 1968 . Quarenta anos depois, em 2009, foi a vez da gripe su\u00edna.\nCada uma dessas pandemias tinha origens semelhantes, surgindo, de um jeito ou de outro, de um v\u00edrus animal que evoluiu e passou a ser transmitido entre humanos. No entanto, a grande diferen\u00e7a entre elas foi o n\u00famero de mortos.\nAcredita-se que entre 40 e 50 milh\u00f5es de pessoas tenham morrido na pandemia de gripe espanhola de 1918 - em compara\u00e7\u00e3o com 2 milh\u00f5es na asi\u00e1tica e de Hong Kong, e 600 mil na da gripe su\u00edna, ambas com mortalidade inferior a 1%.\nO custo humano da pandemia de 1918 foi t\u00e3o grande que muitos m\u00e9dicos continuam a descrev\u00ea-la como o \"maior holocausto m\u00e9dico da hist\u00f3ria\". Mas o que fez dela t\u00e3o mort\u00edfera? E esse conhecimento poderia nos ajudar a nos preparar para uma pandemia semelhante no futuro?\nEntender essas pandemias seria imposs\u00edvel sem os enormes avan\u00e7os da medicina ao longo do s\u00e9culo 20. Os m\u00e9dicos em 1918 tinham acabado de descobrir a exist\u00eancia dos v\u00edrus.\n\"E eles n\u00e3o sabiam que um v\u00edrus causava essas doen\u00e7as\", diz Wendy Barclay, da Universidade Imperial College London, uma das mais importantes do Reino Unido. Tampouco existiam medicamentos e vacinas antivirais que agora podem ajudar a conter sua propaga\u00e7\u00e3o e promover uma recupera\u00e7\u00e3o mais r\u00e1pida dos doentes.\nMuitas mortes por gripe tamb\u00e9m s\u00e3o causadas por infec\u00e7\u00f5es bacterianas secund\u00e1rias que se instalam no paciente enfraquecido, causando complica\u00e7\u00f5es como a pneumonia. Antibi\u00f3ticos como a penicilina - descoberta em 1928 - permitem agora que m\u00e9dicos reduzam esse risco, mas em 1918 esse tratamento n\u00e3o existia.\n\"Nossa infraestrutura de sa\u00fade e ferramentas de diagn\u00f3stico e terap\u00eauticas s\u00e3o muito mais avan\u00e7adas hoje\", diz Jessica Belser, que trabalha na divis\u00e3o de influenza do Centro de Controle e Preven\u00e7\u00e3o de Doen\u00e7as (CDC) dos EUA.\nAl\u00e9m da falta de ferramentas m\u00e9dicas b\u00e1sicas em 1918, as mortes tamb\u00e9m teriam sido um resultado direto das terr\u00edveis condi\u00e7\u00f5es de vida naquele momento tr\u00e1gico da hist\u00f3ria da humanidade. As trincheiras se tornaram o ambiente perfeito para infec\u00e7\u00f5es entre soldados da Primeira Guerra Mundial.\n\"O v\u00edrus surgiu quando as popula\u00e7\u00f5es, que anteriormente tinham pouco contato umas com as outras, se encontraram no campo de batalha\", diz Patrick Saunders-Hastings, da Universidade Carleton, em Ottawa, no Canad\u00e1. \"E, em muitos casos, eles estavam subnutridos e se recuperando de outros ferimentos\". As defici\u00eancias de vitamina B, em particular, aumentaram as taxas de mortalidade em pandemias posteriores, diz ele.\nMesmo aqueles que n\u00e3o lutaram na guerra viviam em ambientes fechados e populosos, que acabaram potencializando a exposi\u00e7\u00e3o ao v\u00edrus. Isso n\u00e3o apenas acelerou a transmiss\u00e3o, elevando as chances de que as pessoas fossem infectadas, mas tamb\u00e9m aumentou a gravidade dos sintomas.\n\"Sabemos que quanto maior a carga viral, mais doente voc\u00ea fica, porque o v\u00edrus \u00e9 capaz de sobrecarregar o sistema imunol\u00f3gico e se manter mais potente em seu corpo\", explica Barclay.\n\"Tamb\u00e9m sabemos que uma melhoria nas condi\u00e7\u00f5es de saneamento e higiene, associada \u00e0 industrializa\u00e7\u00e3o e \u00e0 diminui\u00e7\u00e3o generalizada da pobreza, contribu\u00edram significativamente para a queda da mortalidade por doen\u00e7as infecciosas no s\u00e9culo 20\", diz Kyra Grantz, da Universidade da Fl\u00f3rida.\nAnalisando documentos arquivados em Chicago durante a pandemia de 1918 , Grantz mostrou que fatores como densidade populacional e desemprego influenciavam diretamente a chance de algu\u00e9m contrair a doen\u00e7a.\nCuriosamente, os dados tamb\u00e9m parecem mostrar uma forte liga\u00e7\u00e3o entre o risco de mortalidade e as taxas de analfabetismo em diferentes regi\u00f5es da cidade.\nIsso porque o analfabetismo \u00e9 um indicador de pobreza. Mas \u00e9 poss\u00edvel que a falta de educa\u00e7\u00e3o formal de uma pessoa tamb\u00e9m tenha desempenhado um papel direto na progress\u00e3o da doen\u00e7a.\n\"Houve enormes esfor\u00e7os feitos por autoridades de sa\u00fade p\u00fablica para deter o surto em Chicago, incluindo uma quarentena em toda a cidade, o fechamento de escolas e a proibi\u00e7\u00e3o de aglomera\u00e7\u00f5es sociais\", diz Grantz. \"Mas essas medidas s\u00f3 s\u00e3o eficazes se as pessoas entendem por que est\u00e3o sendo tomadas e aderirem a elas\"\nApesar de tais fatores, muitos cientistas acreditam que o v\u00edrus em si tamb\u00e9m foi particularmente violento - embora tenha sido necess\u00e1rio mais de um s\u00e9culo para entender exatamente o motivo.\nNo momento em que as t\u00e9cnicas para capturar, armazenar, cultivar e analisar v\u00edrus haviam sido inventadas, a cepa original j\u00e1 tinha desaparecido. Mas os recentes avan\u00e7os na tecnologia gen\u00f4mica permitiram aos cientistas ressuscitar um v\u00edrus ativo a partir de amostras hist\u00f3ricas inertes. Eles, ent\u00e3o, o usaram para infectar animais de laborat\u00f3rio, como macacos, e estudar seus efeitos.\nAl\u00e9m de se replicar muito rapidamente, a cepa de 1918 parece desencadear uma resposta particularmente intensa do sistema imunol\u00f3gico, incluindo uma r\u00e1pida libera\u00e7\u00e3o de c\u00e9lulas brancas e mol\u00e9culas inflamat\u00f3rias.\nEmbora uma resposta imunol\u00f3gica robusta deva nos ajudar a combater a infec\u00e7\u00e3o, uma rea\u00e7\u00e3o exagerada desse tipo pode sobrecarregar o organismo, levando a uma inflama\u00e7\u00e3o grave e a um ac\u00famulo de l\u00edquido nos pulm\u00f5es que pode aumentar a chance de infec\u00e7\u00f5es secund\u00e1rias.\nEssa \"tempestade imunol\u00f3gica\" pode ajudar a explicar por que os adultos jovens e saud\u00e1veis - que normalmente se recuperam de uma gripe mais r\u00e1pido - foram os mais afetados, j\u00e1 que seus sistemas de defesa s\u00e3o mais fortes.\nMas para entender por que a cepa de 1918 teria esse efeito, precisamos retornar \u00e0s suas origens.\nAcredita-se que a gripe de 1918 evoluiu de uma cepa que infecta normalmente aves - passando por muta\u00e7\u00f5es que lhe permitiram infectar as vias a\u00e9reas superiores. Isso fez com que ela passasse a ser transmitida pelo ar com mais facilidade - por meio de tosses e espirros.\nEsse aspecto \u00e9 importante por duas raz\u00f5es. Sem exposi\u00e7\u00e3o pr\u00e9via ao v\u00edrus, o sistema imunol\u00f3gico do corpo n\u00e3o teria sido capaz de produzir uma resposta eficiente.\nIgualmente importante \u00e9 o fato de que o v\u00edrus em si ainda n\u00e3o tinha se adaptado totalmente \u00e0 vida em um corpo humano. Ao contr\u00e1rio do que muitos pensam, n\u00e3o \u00e9 do interesse de um v\u00edrus matar seu hospedeiro.\n\"N\u00e3o \u00e9 bom para o v\u00edrus matar o hospedeiro assim que ele \u00e9 infectado, porque esse hospedeiro tem menos chance de transmitir o v\u00edrus para outras pessoas\", diz Barclay. Em vez disso, s\u00f3 precisa \"pegar uma carona\" por tempo suficiente para se espalhar pela tosse e pelo espirro. Como resultado, a maioria dos v\u00edrus evolui para se tornar menos patog\u00eanico ao longo do tempo - mas isso n\u00e3o aconteceu com o de 1918.\nAs pandemias posteriores, por outro lado, j\u00e1 tinham incorporado algumas dessas adapta\u00e7\u00f5es antes de se espalharem pelo mundo - e, como resultado, acabaram sendo menos mort\u00edferas.\nA pandemia de 1957, por exemplo, surgiu quando uma cepa humana existente do v\u00edrus adquiriu alguns genes de uma esp\u00e9cie de aves. O resultado foi uma vers\u00e3o altamente contagiosa, mas os componentes humanos existentes significavam que ela ainda era menos letal que um v\u00edrus puramente de origem avi\u00e1ria.\nDa mesma forma, em 1968, a chamada gripe de Hong Kong veio de outra vers\u00e3o \"remontada\" dos v\u00edrus existentes que j\u00e1 carregavam adapta\u00e7\u00f5es menos virulentas.\nA pandemia de 2009, por sua vez, foi uma gripe su\u00edna originada em porcos - que, embora n\u00e3o id\u00eanticos aos humanos, t\u00eam caracter\u00edsticas mais semelhantes \u00e0s nossas do que as das aves, ou seja, j\u00e1 acumulou algumas adapta\u00e7\u00f5es que atenuaram sua virul\u00eancia.\nEstudar esses processos n\u00e3o apenas nos ajuda a entender trag\u00e9dias do passado, identificando as caracter\u00edsticas gen\u00e9ticas que foram respons\u00e1veis pelos efeitos devastadores da pandemia de 1918, mas tamb\u00e9m nos preparar para evitar trag\u00e9dias semelhantes no futuro.\n\"Do meu ponto de vista, ter mais informa\u00e7\u00f5es sobre os v\u00edrus pand\u00eamicos do passado pode ajudar a orientar nossa tomada de decis\u00e3o e conhecimento, assim como nos orientar sobre como lidar melhor com futuras amea\u00e7as\", conclui Belser."},
{"title": "10 Dicas para melhorar o sexo no frio", "diseases": ["gripe"], "location": [["Campos do Jord\u00e3o", 35], ["Gramado", 43], ["Jord\u00e3o", 12], ["Rio Grande", 43], ["S\u00e3o Paulo", 35]], "retrieved_datetime": "2019-11-19 22:21:39", "depth": 3, "url": "https://falauniversidades.com.br/dicas-para-melhorar-o-sexo-no-frio/", "content": "Sexo no frio tem muitas vantagens. Com a chegada do inverno, confira dicas e vantagens de transar na \u00e9poca mais fria do ano.N\u00e3o deixe que as baixas temperaturas \u201ccongelem\u201d sua rela\u00e7\u00e3o. Confira dicas e vantagens de transar na \u00e9poca mais fria do ano.\n\u201cUm dia frio, um bom lugar pra ler um\nlivro\u2026\u201d, j\u00e1 dizia o nosso querido Djavan. O que ele n\u00e3o nos contou \u00e9 que dias\nfrios podem render mais do que a leitura de um bom livro. As baixas\ntemperaturas s\u00e3o um convite para esquentar a rela\u00e7\u00e3o embaixo das cobertas.\nNo entanto, h\u00e1 quem ache que o clima frio acaba diminuindo o apetite sexual e aumentando a pregui\u00e7a. Se voc\u00ea pensa assim, n\u00e3o est\u00e1 completamente errado. Uma pesquisa realizada pela Universidade da Tasm\u00e2nia, na Austr\u00e1lia, mostrou que o ser humano durante o inverno, apresenta comportamentos semelhantes aos da hiberna\u00e7\u00e3o. A origem disso estaria em nossos antepassados mais distantes: O processo de hiberna\u00e7\u00e3o fazia com que o metabolismo deles ficasse mais lento e a pr\u00e1tica sexual diminu\u00eda para aumentar a carga cal\u00f3rica e, assim, eles podiam dormir por mais tempo \u2013 disse Margaret Austen, uma das autoras do estudo publicado em 2003, \u00e0 .\nMas, como para tudo existe uma solu\u00e7\u00e3o, a\nfim de n\u00e3o deixar a rela\u00e7\u00e3o esfriar junto com a temperatura, separamos 10 dicas\nquentes para aproveitar o sexo nos dias frios (e n\u00e3o, elas n\u00e3o envolvem transar\nde meias):\nCom as baixas temperaturas, a parte mais\ndif\u00edcil \u00e9 tirar a roupa. Mas se voc\u00ea preparar o ambiente, mantendo um aquecedor\nligado no quarto, isso pode ser amenizado. Caso n\u00e3o tenha aquecedor, uma dica\nsimples \u00e9 espalhar algumas bolsas de \u00e1gua quente pela cama, ou ainda, passar o\nsecador bem quente embaixo das cobertas (funciona, juro!).\nO clima tamb\u00e9m pode ficar mais aconchegante e bonito se velas aromatizadas forem espalhadas pelo espa\u00e7o. A luz baixa deixa tudo um charme! H\u00e1 lojas baratinhas onde se pode encontrar essas velas.\nSabemos tamb\u00e9m que muitas mulheres n\u00e3o t\u00eam o desejo sexual t\u00e3o intenso, n\u00e3o ficam excitadas ou enfrenta dificuldades para chegar ao orgasmo. Mas conhecemos um produto para salvar a vida de muitas Mulheres!\n\u00e9 o \u00fanico produto capaz de regular seu corpo de forma natural, trazendo \u00e0 tona o prazer que tanto te falta, al\u00e9m de acabar com a dificuldade de atingir orgasmos.\nOutro truque \u00e9 preparar algo quente para comer, como sopas e caldos. Na hora de temperar, aposte na pimenta (s\u00f3 n\u00e3o exagere!). Esse tempero afrodis\u00edaco aumentar\u00e1 o d\u00e9bito card\u00edaco, ou seja, o volume de sangue que \u00e9 bombeado para o cora\u00e7\u00e3o e para o corpo. Isso oferece mais disposi\u00e7\u00e3o e irriga melhor a regi\u00e3o dos genitais, promovendo mais sensibilidade e prazer. Como aperitivo, o amendoim com casca tamb\u00e9m promete esquentar a rela\u00e7\u00e3o e o corpo no frio, j\u00e1 que, assim como a pimenta, aumenta a circula\u00e7\u00e3o sangu\u00ednea.\nAlgumas bebidas tamb\u00e9m s\u00e3o a cara do frio, como o vinho e chocolate quente. O vinho melhora a circula\u00e7\u00e3o sangu\u00ednea, provocando rubor facial e aumento da temperatura corporal. Vale apelar para uma ou duas ta\u00e7as. N\u00e3o abuse, porque o \u00e1lcool pode acabar tendo o efeito contr\u00e1rio. Para sobremesa, aposte no chocolate. Ele tamb\u00e9m \u00e9 um afrodis\u00edaco e pode ser um grande incentivador para a hora H. Voc\u00ea pode servi-lo quente, como fondue, acompanhando frutas e o vinho. O chocolate, al\u00e9m de combinar com os dias frios e agradar o paladar, tamb\u00e9m pode dar uma ajuda e tanto na libido. Ao ser consumido, o doce libera endorfinas, subst\u00e2ncias que causam sensa\u00e7\u00e3o de prazer e ajudam a relaxar. Al\u00e9m disso, o doce ainda pode ser usado como uma brincadeira a mais no sexo. Tudo de bom, n\u00e9?\nN\u00e3o pegue t\u00e3o pesado na comida, se n\u00e3o o\nresultado ser\u00e1 uma congest\u00e3o e atrapalhar os planos.\nO frio \u00e9 a temperatura ideal para um \u2018banho\u2019\ncom o(a) parceiro(a). Isso ajuda a criar o ideal clima para o sexo. S\u00f3 fique de\nolho para n\u00e3o passar tempo demais com o chuveiro ligado gastando \u00e1gua, viu? Se tiverem\numa banheira, melhor ainda. Depois do banho, o vapor vai ajudar a manter o\nambiente aquecido, ent\u00e3o ainda d\u00e1 pra aproveitar.\nFilmes com uma pegada mais rom\u00e2ntica ou mesmo filmes adultos podem aumentar o clima prop\u00edcio para sexo. Neste caso, veja o que mais agrada voc\u00eas e d\u00ea o play.\nDiferente do ver\u00e3o, quando ficar pelado \u00e9\na primeira coisa que pensamos em fazer, nos dias frios isso pode ficar em\nsegundo plano. Inicie as preliminares sem tirar a roupa. Conforme o clima for\nesquentando, as roupas v\u00e3o diminuindo.\nUma massagem sensual vai com certeza\nesquentar o clima, desde que as m\u00e3os n\u00e3o estejam geladas, claro. \u00d3leos que\ncont\u00eam elementos termog\u00eanicos podem ajudar. Ali\u00e1s, de camisinhas especiais a\nlubrificantes, s\u00e3o diversos os cosm\u00e9ticos e acess\u00f3rios \u00edntimos que promovem uma\nsensa\u00e7\u00e3o de calor quando utilizados no sexo, e eles s\u00e3o \u00f3timos para dias mais\nfrios.\nNo frio, pressa \u00e9 tudo o que n\u00e3o existe na\nhora das preliminares (nem deveria ser no calor, n\u00e3o \u00e9?) As preliminares podem\ncome\u00e7ar enquanto os dois ainda est\u00e3o de roupa e continuar assim por um bom\ntempo.\nA ideia \u00e9 suar! D\u00ea prefer\u00eancia \u00e0s posi\u00e7\u00f5es mais \u2018agarradas\u2019 onde o m\u00ednimo de pele \u00e9 exposto. Assim, o calor natural vai tomar conta de casal. Al\u00e9m disso, o contato pele a pele aumenta os n\u00edveis de oxitocina \u2013 horm\u00f4nio da felicidade, que nesse caso age como um afrodis\u00edaco, levando \u00e0 sensa\u00e7\u00e3o de prazer e bem-estar.\nCidades como Campos do Jord\u00e3o, em S\u00e3o Paulo\ne Gramado, no Rio Grande do Sul, s\u00e3o \u00f3timos destinos para quem deseja curtir um\nfriozinho a dois. Geralmente, as pousadas e os hot\u00e9is oferecem pacotes com\nservi\u00e7os bem rom\u00e2nticos inclusos. Basta pesquisar o que mais agrada ao casal, e\npreparar as malas!Vale tudo na hora de esquentar o clima entre quatro paredes. Portanto, descubra do que seu parceiro(a) gosta, e seja criativo. H\u00e1 muitos jogos, fetiches e fantasias que aumentam a libido e deixam as coisas \u2018pegando fogo\u2019, mesmo em dias frios.\nTirar as roupas durante o inverno \u2013 mesmo que para fazer sexo \u2013 pode n\u00e3o parecer a melhor das ideias, mas esse \u00e9 o clima perfeito para escolher lugares alternativos e criar um momento mais aconchegante do que seria poss\u00edvel durante \u00e9pocas de calor. Os benef\u00edcios s\u00e3o muitos. Al\u00e9m de esquentar a rela\u00e7\u00e3o, transar no frio pode favorecer seu sistema imunol\u00f3gico. Uma pesquisa feita pela Universidade de Wilkes, nos Estados Unidos, sugere que a atividade sexual ajuda a impulsionar as defesas do organismo. Lembre-se que \u00e9 nas \u00e9pocas mais frias que costumamos ter gripes ou resfriados.\nNesses \u00faltimos dias, o frio chegou de vez\nem v\u00e1rios lugares do Brasil. Embora o inverno s\u00f3 comece mesmo daqui um m\u00eas (21\nde junho), a previs\u00e3o do tempo j\u00e1 avisou que no pr\u00f3ximo fim de semana, as\ntemperaturas podem cair ainda mais e ficar abaixo dos 10\u00baC. No s\u00e1bado (25), por\nexemplo, deve ser o dia mais frio do ano. Que tal aproveitar essa oportunidade\ne colocar as dicas acima em pr\u00e1tica?_________________________________ Voc\u00ea precisa fazer o\npara publicar um coment\u00e1rio."},
{"title": "Educa\u00e7\u00e3o > Hist\u00f3ria", "diseases": ["gripe"], "location": [["Alegre", 32], ["Buenos Aires", 26], ["Natal", 24], ["Nazar\u00e9", 29], ["Nazar\u00e9", 17], ["Petr\u00f3polis", 33], ["Porto", 22], ["Porto Alegre", 43], ["S\u00e3o Paulo", 35]], "retrieved_datetime": "2019-11-19 22:21:58", "depth": 3, "url": "https://www.terra.com.br/noticias/educacao/historia/socrates-e-jesus-o-sabio-e-o-messias,2427c4719683b062f3c568f9a9488a9b71b1j8qx.html", "content": "O grego chegou a alcan\u00e7ar a velhice, o galileu n\u00e3o teve a mesma sorte. Todavia ambos, e , apesar de\nhomens pac\u00edficos, foram julgados e condenados \u00e0 morte acusados de serem uma amea\u00e7a \u00e0 sociedade em que viveram. A essas duas personalidades, um envenenado o outro crucificado, mortos h\u00e1 quase dois mil anos e mais,\u00a0\u00e9 a quem o Ocidente deve a sua educa\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o moral.\nPor que as decifradoras de c\u00f3digos nazistas na 2\u00aa Guerra t\u00eam levado segredos para o t\u00famuloIt\u00e1lia entre o d\u00f3lar e o votoGripe espanhola: por que a epidemia que matou milh\u00f5es foi t\u00e3o letal?O Natal de Lutero50 anos do AI-5: os integrantes da equipe de Bolsonaro considerados 'subversivos' e 'infiltrados comunistas' pela ditadura\n\u201c\u201d\n\u2013 , 1960\nAmbos vieram de fam\u00edlias humildes. A m\u00e3e de era\nparteira, o pai de\num marceneiro. Of\u00edcios que modelaram a atua\u00e7\u00e3o p\u00fablica deles. O grego , explicou\nno di\u00e1logo ,\nchamava o seu m\u00e9todo de ensino de mai\u00eautica, a arte da parteira: mais ou menos como extrair com habilidade o conhecimento de dentro do pr\u00f3prio indiv\u00edduo. Era assim, pela , a conversa\u00e7\u00e3o,\nque algu\u00e9m podia alcan\u00e7ar a \u201cIlustra\u00e7\u00e3o\u201d, isto \u00e9, pensar por si mesmo.\n, por sua vez, auxiliando o pai, com quem aprendeu a carpintaria, convenceu-se da efic\u00e1cia da\nrepeti\u00e7\u00e3o, bater e bater os pregos. O mesmo procedimento, o da prega\u00e7\u00e3o,\nque ele adotou. Falar repetidamente por horas e horas\u00a0para convencer os incr\u00e9us da eminente chegada do Reino dos C\u00e9us.\nSeparados quatro s\u00e9culos um do outro, eles atuaram nas cidades mais importantes da cultura em que nasceram. O palco de foi as ruas de ,\u00a0capital do e s\u00edtio do ; o de foi as vielas de\ne o\np\u00e1tio do , o\ndo Juda\u00edsmo. Cidades, diga-se,\u00a0em que nenhum dos dois\u00a0foram muito populares. era um impertinente que levava a maioria dos que o cercavam \u00e0 exaspera\u00e7\u00e3o. Com pouca paci\u00eancia para com a ignor\u00e2ncia e a pose presun\u00e7osa,\u00a0como a dos sofistas seus rivais, os seus questionamentos e indaga\u00e7\u00f5es, feitos em logradouros p\u00fablicos ou em banquetes,\u00a0agiam como um cortante bisturi expondo os seus contraditores \u00e0 mofa.\npor sua vez, al\u00e9m de detestar os fariseus, os hip\u00f3critas, se indispos com meio mundo na entrada do , expulsando com seu cajado os vendilh\u00f5es que, negociando ali,\nconspurcavam aquele local sagrado. Mas afinal, como ele mesmo disse,\u00a0\u201cN\u00e3o h\u00e1 profeta sem honra, exceto em sua p\u00e1tria e em sua casa\u201d( , 13).\nTanto os gregos como os judeus daquela \u00e9poca, povos n\u00e3o muito numerosos,\u00a0cada um no seu tempo,\u00a0estavam amea\u00e7ados por for\u00e7as imperiais terr\u00edveis, poderos\u00edssimas. No outro lado do mar pairava a sombra amea\u00e7adora do imp\u00e9rio persa, enquanto a\u00a0estava ocupada pelas legi\u00f5es desde os tempos de ( ano de 63 a.C.).\nApesar dos dois\u00a0ouvirem vozes (as\nchamou de d\u00e1imon,\u00a0de Espirito), diferiam,\npor\u00e9m, nos objetivos pretendidos. O grego procurava formar homens p\u00fablicos, cidad\u00e3os que atuassem com seriedade e corre\u00e7\u00e3o nos assuntos comunit\u00e1rios. O galileu queria convertidos, inocentes como crian\u00e7as,\u00a0para\u00a0conduzi-los para o alto, ao Reino do Deus Pai.\nSe teve disc\u00edpulos que o honraram, como ou ,\nteve em\u00a0a sua rocha. Mas tamb\u00e9m foram seus seguidores quem os decepcionaram e os\u00a0tra\u00edram. foi parar no , o tribunal de , para responder pelo comportamento indigno de e de , seus admiradores, acusado de \u201c corromper a juventude\u201d.\n, tra\u00eddo por ,\nacusado de blasf\u00eamia e de desrespeito \u00e0 religi\u00e3o oficial, teve que apresentar-se no para responder a e depois\u00a0a , governador romano da que o entregou \u00e0 cruz.\u00a0O p\u00fablico de era geralmente muito instru\u00eddo, o que o exercitou na dial\u00e9tica do , a arte do discurso racional. Bem ao contr\u00e1rio dos quem se dirigia, \u00e0 multid\u00e3o dos infelizes da terra, massa iletrada, o que fez dele um g\u00eanio no uso da par\u00e1bola.\nSentenciado a beber , em 399 a.C.,\u00a0o veneno com que se eliminava o condenado a morte em , passou seu \u00faltimos momentos com seus disc\u00edpulos , , , e ,\u00a0conversando at\u00e9 o fim, at\u00e9 o momento em que o seu corpo esfriava,\u00a0ironicamente recordou-se que devia sacrificar um galo a , o deus da medicina (- ep\u00edlogo). Antes da pris\u00e3o e crucifica\u00e7\u00e3o, no ano de 33, fez sua derradeira ceia com seus ap\u00f3stolos no , ao p\u00e9 do ,\ne igualmente lembrou-se de um galo, prevendo que ,\n\u201cantes que o galo cante\u201d,\no negaria tr\u00eas vezes (- 26).\ne , o e o , a luz para um era o saber, o conhecimento, para o outro foi a f\u00e9 e a salva\u00e7\u00e3o da alma. Um gerou academias e liceus, o\noutro mosteiros e semin\u00e1rios. Educadores da humanidade.\nB\u00edblia\nde Jerusal\u00e9m, S\u00e3o Paulo, Irm\u00e3s Paulinas, 1985-\nGnilka, Joachim \u2013 Jesus de Nazar\u00e9, Mensagem e Hist\u00f3ria, Petr\u00f3polis, Editora Vozes, 2000.\nJaspers, Karl \u2013 Los grandes fil\u00f3sofos: los hombres decisivos, Buenos Aires, Editorial Sur, S.A.,\n1971,\nPlat\u00e3o \u2013 Di\u00e1logos:\nF\u00e9don \u2013 Sofista- Pol\u00edtico , Porto Alegre, Editora Globo, vol. II, 1961\nStone, I.F. \u2013 O julgamento de S\u00f3crates, S\u00e3o Paulo, Companhia das Letras, 1988.\nTovar, Antonio \u2013 Vida de S\u00f3crates, Madri, Alianza Universidad, 1986"},
{"title": "Conhe\u00e7a o Paul\u00e3o Tubar\u00e3o \u2013 h\u00e1 mais de 15 anos no JUCA Casperiano", "diseases": ["zika"], "location": [["Paulista", 25], ["Paulista", 26]], "retrieved_datetime": "2019-11-19 22:22:38", "depth": 3, "url": "https://falauniversidades.com.br/paulao-tubarao-juca-casper/", "content": "Quem j\u00e1 foi pro com a C\u00e1sper com certeza n\u00e3o s\u00f3 sabe quem \u00e9, como tamb\u00e9m j\u00e1 pegou uma cerveja com o . Mas calma, Se por algum motivo voc\u00ea ainda n\u00e3o sabe quem \u00e9 esse doido que acompanha a C\u00e1sper h\u00e1 mais de 15 anos, a gente te salva.O\nse encontrou com o Paul\u00e3o na famosa Avenida Paulista, n\u00ba 900, e reuniu nessa mat\u00e9ria tudo que voc\u00ea precisa saber para n\u00e3o estranhar quando ver algu\u00e9m comentando na sua foto do facebook \u201cZikka, j\u00e1 \u00e9 JUCAAAA\u201d., mais conhecido como , tem 46 anos, nasceu no dia 01/01/1971 aqui mesmo em SP, e \u00e9 casado h\u00e1 15 anos com a , com quem teve tr\u00eas filhos (Gabriel, Raphael e o Miguel).Hoje, sempre presente nos JUCAs, nas festas da C\u00e1sper e nos Z\u00f3ios (bar de integra\u00e7\u00e3o da C\u00e1sper), o Paul\u00e3o \u00e9 praticamente uma atra\u00e7\u00e3o. Nos rol\u00eas casperianos, todo mundo quer falar com ele, tirar uma foto e esperar ele comentar no dia seguinte com os dizeres \u201cLinda bela\u201d \u2013 \u201cZikkkkka\u201d \u2013 ou at\u00e9 mesmo \u201cbando de bunda mole\u201d.Sem um emprego fixo, o Paul\u00e3o j\u00e1 falou que faz o que estiver tendo \u2013 apareceu trampo ele n\u00e3o recusa. Mas calma, se voc\u00ea \u00e9 de outra facul e acha que pode contratar o Paul\u00e3o, n\u00e3o \u00e9 bem assim n\u00e3o. Ele deixou bem claro que o cora\u00e7\u00e3o dele \u00e9 casperiano.\nA paix\u00e3o pela C\u00e1sper come\u00e7ou h\u00e1 muito tempo. Tudo come\u00e7ou h\u00e1 alguns anos atr\u00e1s, quando ele fazia uns trabalhos pela\n\u2013 uma ag\u00eancia que ajuda na realiza\u00e7\u00e3o das festas casperianas, e ele queria fazer o pela C\u00e1sper.Sempre trabalhou com cerveja, bar e, segundo ele, infernizou o pessoal da ag\u00eancia para fazer o JUCA pela C\u00e1sper \u2013 tanto que conseguiu.Foi pra trabalhar como fiscal e acabou nas cervejas, que \u00e9 onde ele sempre trampou. Deu t\u00e3o certo que hoje em dia fazer a montagem das bebidas no caminh\u00e3o, \u00e9 s\u00f3 com o Paul\u00e3o. Ele costuma ir mais cedo pro JUCA para deixar tudo organizado pros casperianos chegarem e a festa j\u00e1 poder come\u00e7ar.\nClaro que a gente n\u00e3o esqueceu de perguntar isso, e o Paul\u00e3o afirmou que\n\u00e9 um apelido que vem de uma brincadeira de muitos anos atr\u00e1s, mas, como tudo n\u00e3o s\u00e3o rosas, ele disse tamb\u00e9m que n\u00e3o poderia revelar o porqu\u00ea do apelido (ser\u00e1 que tem a ver com seus anos de solteiro ou seu nariz levemente maior que o normal?).T\u00e1, mas e a parte do caminh\u00e3o? O que \u00e9 o ?!Essa hist\u00f3ria come\u00e7ou em 2013. O Paul\u00e3o deixou bem explicado que quem come\u00e7ou com essa hist\u00f3ria foram as meninas da C\u00e1sper, que subiram no caminh\u00e3o no primeiro jogo e come\u00e7aram a cham\u00e1-lo de .Ele contou tamb\u00e9m que quem faz essa parte do caminh\u00e3o nos jogos \u00e9 sempre ele, sua esposa e mais uma pessoa pra ajudar, mas, com a tamanha fama do caminh\u00e3o e o n\u00famero de pessoas que querem subir para distribuir breja e \u00e1gua, acaba nem sendo necess\u00e1rio uma terceira pessoa.\nSe voc\u00ea j\u00e1 tem o Paul\u00e3o no face, provavelmente recebeu seu post de boas vindas e agora toda foto sua tem um coment\u00e1rio com o termo\nno meio.Mas calma, isso n\u00e3o quer dizer que o Paul\u00e3o acha que voc\u00ea corre com ele. Ele explicou que seu famoso coment\u00e1rio \u00e0s vezes tem motivo, e \u00e0s vezes n\u00e3o. Mas quando tem, n\u00e3o necessariamente \u00e9 uma coisa boa. Pra ele, \u201cZika\u201d \u00e9 quem faz algo inesperado, sendo boa ou ruim.No caso das meninas,\ns\u00e3o aquelas que fazem os moleques passarem mal, ent\u00e3o, se sua foto tem esse coment\u00e1rio, pode comemorar que voc\u00ea tem o Agora que voc\u00ea j\u00e1 conhece o Paul\u00e3o, j\u00e1 pode se sentir livre pra trocar uma ideia com ele nos rol\u00eas, tirar uma foto e, quem sabe, no JUCA de 2018 dar uma volta no caminh\u00e3o.\u201cQuer andar dentro do caminh\u00e3o? Pode andar mano. Porque \u00e9 daquele jeito, caminh\u00e3o t\u00e1 cheio de cerveja, pode nadar, ficar de p\u00e9, s\u00f3 n\u00e3o pode fazer bagun\u00e7a. E se ouvir um toque no ba\u00fa, parou, que tem policial por perto. T\u00e1 chegando algu\u00e9m, ent\u00e3o, bateu, parou. Deixa que o resto do lado de fora nois resolve.\u201dS\u00f3 n\u00e3o esquece que no caminh\u00e3o quem manda \u00e9 o Paul\u00e3o. Se ele falar que voc\u00ea n\u00e3o vai, ent\u00e3o voc\u00ea literalmente n\u00e3o vai subir no caminh\u00e3o.\nConfira tamb\u00e9m:\u2013\u00a0\u2013\nVoc\u00ea precisa fazer o\npara publicar um coment\u00e1rio."},
{"title": "Not\u00edcias do dia: Brics, invas\u00e3o de embaixada da Venezuela e gabaritos do Enem", "diseases": ["dengue"], "location": [["Bras\u00edlia", 53], ["S\u00e3o Paulo", 35]], "retrieved_datetime": "2019-11-19 22:23:58", "depth": 3, "url": "https://www.terra.com.br/noticias/brasil/cidades/noticias-do-dia-brics-invasao-de-embaixada-da-venezuela-e-gabaritos-do-enem,8e9de1f90168bb3eb59158797cb86f2ahmbdl2il.html", "content": "Na\nrealizada em Bras\u00edlia, o ministro\ndisse que pretende estabelecer uma \u00e1rea de livre-com\u00e9rcio entre Brasil e China. Pouco antes do encontro da C\u00fapula, aliados do autoproclamado presidente venezuelano\ninvadiram a embaixada do pa\u00eds na capital federal.Aliados de Guaid\u00f3 tomam controle de embaixada da VenezuelaO d\u00f3lar fechou em R$ 4,18 com trava em negocia\u00e7\u00f5es entre China e Estados Unidos. Organiza\u00e7\u00e3o norte-americana concluiu que o navio-tanque Bouboulina n\u00e3o \u00e9 o respons\u00e1vel pela vazamento de \u00f3leo no litoral brasileiro. E o ex-presidente Evo Morales afirmou que pode voltar a Bol\u00edvia para tentar pacificar o pa\u00eds.Leia tamb\u00e9m sobre aumento do sal\u00e1rio de professores em S\u00e3o Paulo, o tratamento do prefeito Bruno Covas, o dossi\u00ea contra o gabarito do Enem e aumento no n\u00famero de mortes por dengue.Quer saber os fatos mais importantes do dia?"},
{"title": "Macaco morto com suspeita de febre amarela \u00e9 encontrado em Eldorado, SP", "diseases": ["febre amarela"], "location": [["Adolfo", 35], ["Eldorado", 50], ["Eldorado", 35], ["Santos", 35], ["S\u00e3o Paulo", 35], ["Sa\u00fade", 29]], "retrieved_datetime": "2019-11-19 22:24:35", "depth": 0, "url": "https://g1.globo.com/sp/santos-regiao/noticia/2019/10/11/macaco-morto-com-suspeita-de-febre-amarela-e-encontrado-em-eldorado-sp.ghtml", "content": "Por Mariane Rossi, G1 Santos\nMacaco \u00e9 encontrado morto na \u00e1rea rural de Eldorado, SP \u2014 Foto: Niceia Almeida\nUm macaco da esp\u00e9cie bugio foi encontrado morto na zona rural de Eldorado, no interior de S\u00e3o Paulo. Uma amostra do animal foi coletada para an\u00e1lise e enviada ao Instituto Adolfo Lutz para apurar se ele estava com febre amarela.\nO macaco foi encontrado morto no dia 4 de outubro, em uma \u00e1rea de mata localizada no bairro Po\u00e7a. \u201cO morador viu o macaco ca\u00eddo no ch\u00e3o no dia 3, ele mexeu no animal e ele saiu andando. No dia seguinte, o animal foi encontrado morto. O morador acionou a Zoonoses\u201d, explica Niceia Almeida, coordenadora da Unidade de Vigil\u00e2ncia em Zoonoses de Eldorado.\nA m\u00e9dica veterin\u00e1ria foi at\u00e9 o local para avaliar o animal e retir\u00e1-lo da \u00e1rea de mata. Uma amostra do material gen\u00e9tico do macaco foi enviada para o Instituto Adolfo Lutz para a realiza\u00e7\u00e3o de exames que ir\u00e3o apontar se ele estava com febre amarela.\nSegundo ela, o macaco era uma f\u00eamea e n\u00e3o apresentava ferimentos. Por\u00e9m, a suspeita de febre amarela \u00e9 por conta do comportamento agitado do animal dias antes da morte. \"Suspeitamos porque estamos em uma \u00e1rea end\u00eamica. \u00c9 o primeiro animal que encontramos em condi\u00e7\u00f5es de coletar o material. Encontramos duas carca\u00e7as em mar\u00e7o, mas para fazer o exame, precisamos coletar as v\u00edsceras. Esse estava bem recente\u201d, explica Niceia.\nEquipe faz uma an\u00e1lise do macaco encontrado em Eldorado, SP \u2014 Foto: Divulga\u00e7\u00e3o/UNIDADE DE VIGIL\u00c2NCIA EM ZOONOSES DE ELDORADO\nAp\u00f3s o epis\u00f3dio, equipes da Vigil\u00e2ncia Epidemiol\u00f3gica de Eldorado refor\u00e7aram as visitas aos moradores do bairro Po\u00e7a, onde foi localizado o macaco morto. \"Fazemos uma busca para ver se tem algu\u00e9m sem vacina. At\u00e9 sair o laudo, se por acaso for febre amarela, as pessoas j\u00e1 est\u00e3o protegidas. \u00c9 uma \u00e1rea que n\u00e3o tem Unidade de Sa\u00fade da Fam\u00edlia (USF), temos que ir de casa em casa\u201d, explica Renato Fernando Pontes, enfermeiro da Vigil\u00e2ncia Epidemiol\u00f3gica de Eldorado.\nSegundo Pontes, o munic\u00edpio tem 91% de cobertura vacinal, o que deve ter ajudado a evitar a apari\u00e7\u00e3o de novos casos em humanos. Por\u00e9m, neste ano, Eldorado j\u00e1 registrou sete mortes por febre amarela e 25 casos notificados, sendo 19 confirmados.\nPor isso, \u00e9 preciso intensificar os trabalhos para evitar que surjam novos casos da doen\u00e7a. \"O munic\u00edpio de Eldorado \u00e9 bem grande em \u00e1rea territorial. Precisamos descobrir quem ainda n\u00e3o foi vacinado\", finaliza Pontes.\nMacaco \u00e9 encontrado morto na \u00e1rea rural de Eldorado, SP \u2014 Foto: Niceia Almeida Veja tamb\u00e9m"},
{"title": "10 raz\u00f5es pelas quais voc\u00ea tem calombos na vagina", "diseases": ["s\u00edfilis"], "location": [], "retrieved_datetime": "2019-11-19 22:24:41", "depth": 3, "url": "https://womenshealthbrasil.com.br/razoes-para-ter-calombos-na-vagina/", "content": "Por Stella Katsipoutis and Charlotte Hilton Andersen \u2013 Women\u2019s Health EUABom, ningu\u00e9m vai ficar feliz em ver um , n\u00e3o \u00e9 mesmo? Mas ser\u00e1 que isso \u00e9 um motivo para preocupa\u00e7\u00e3o?\u201cA maioria das minhas pacientes se preocupa com c\u00e2ncer ou herpes quando v\u00eaem incha\u00e7os vaginais. Mas, na maioria das vezes, os calombos s\u00e3o benignos e tempor\u00e1rios\u201d, explica Alyssa Dweck, ginecologista da CareMount Medical (EUA). \u201cHerpes n\u00e3o se manifesta com calombos, mas com bolhas e algumas feridas abertas\u201d, aponta Carolyn DeLucia, m\u00e9dica da VSPOT Medi SPA (EUA).Ent\u00e3o, a menos que seus machucados na vagina estejam em erup\u00e7\u00e3o como pequenos \u201cvulc\u00f5es\u201d doloridos (nesse caso, consulte seu m\u00e9dico imediatamente), \u00e9 prov\u00e1vel que eles sejam inofensivos, ou pelo menos totalmente trat\u00e1veis. Aqui est\u00e1 o que pode estar l\u00e1 em baixo.Voc\u00ea provavelmente pensou que as espinhas acabaram logo que voc\u00ea saiu da adolesc\u00eancia, mas elas ainda podem assombr\u00e1-la na idade adulta \u2013 e n\u00e3o apenas no rosto. \u201cPodemos desenvolver acne na \u00e1rea vaginal tamb\u00e9m\u201d, diz DeLucia. Elas se parecem com qualquer outra acne: vermelha, irritada e, \u00e0s vezes, cheia de pus.Desconfort\u00e1vel como as espinhas podem ser, lute contra o desejo de apert\u00e1-las. DeLucia recomenda deixar sua pele se curar por conta pr\u00f3pria.Al\u00e9m de deixar a pele fr\u00e1gil, vermelha e co\u00e7ando, ela tamb\u00e9m pode causar p\u00ealos encravados e foliculite \u2013 um termo chique para um fol\u00edculo piloso infectado. \u201cDevido aos esfor\u00e7os para tratar a \u00e1rea vaginal com depila\u00e7\u00e3o, os p\u00ealos que crescem de volta podem ficar presos [sob a pele] e infectados, causando calombos e dor\u201d, explica a profissional.\u201cDeixar a depila\u00e7\u00e3o por uma semana ou duas deve ajudar a evitar este problema, mas os machucados j\u00e1 presentes tendem a desaparecer por conta pr\u00f3pria\u201d, diz Eve Espey, professora de obstetr\u00edcia e ginecologia no departamento da University of New Mexico School of Medicine (EUA).Ao longo do tempo, a exposi\u00e7\u00e3o solar pode trazer novas sardas ou manchas \u00e0 pele, enquanto a fric\u00e7\u00e3o do contato da pele com a roupa pode resultar em marcas na pele. Isso n\u00e3o representa uma amea\u00e7a \u00e0 sa\u00fade e geralmente n\u00e3o exigem tratamento m\u00e9dico, a menos, \u00e9 claro, que elas te incomodem ao ponto de voc\u00ea simplesmente querer remov\u00ea-las. Contudo, caso note o aparecimento de verrugas, \u00e9 importante que voc\u00ea perceba a diferen\u00e7a se elas parecem normais e suspeitas, especialmente se voc\u00ea passa muito tempo ao sol.\nDe acordo com a Skin Cancer Foundation (EUA), as verrugas normais s\u00e3o geralmente arredondadas e com formato regular. \u201cVerrugas at\u00edpicas, no entanto, tendem a ser assim\u00e9tricas e multicoloridas, e seu tamanho pode aumentar com o tempo\u201d, diz DeLucia.Entre sentar-se em uma mesa das nove \u00e0s cinco, fazer exerc\u00edcio depois do trabalho e usar roupas \u00edntimas apertadas praticamente a cada minuto do dia, sua vagina definitivamente n\u00e3o recebe tanto ar fresco quanto necess\u00e1rio.Um ambiente constantemente abafado entre as pernas e uma fric\u00e7\u00e3o incessante contra a roupa pode levar ao crescimento de cistos seb\u00e1ceos (calombos cheios de l\u00edquido que podem aparecer como acne).\u201cCompressas quentes e uma visita ao m\u00e9dico podem ser necess\u00e1rios para tratar cistos seb\u00e1ceos\u201d, diz DeLucia, mas eles n\u00e3o s\u00e3o nada para voc\u00ea perder o sono.As verrugas vaginais s\u00e3o um tipo de infec\u00e7\u00e3o sexualmente transmiss\u00edvel e muitas vezes s\u00e3o causadas pelo HPV. Elas s\u00e3o pequenas, podem ser \u00e1speras ou suaves na superf\u00edcie e geralmente s\u00e3o da cor da pele ou um pouco mais escuras.\u201cAs verrugas n\u00e3o causam problemas de sa\u00fade\u201d, diz Espey, \u201cembora a maioria das mulheres busque tratamento por causa do estigma e das preocupa\u00e7\u00f5es est\u00e9ticas em torno de ter verrugas genitais, [que s\u00e3o contagiosas atrav\u00e9s do contato sexual].\u201dVoc\u00ea deve consultar seu m\u00e9dico para descobrir se elas foram causadas pelo HPV, o que pode coloc\u00e1-la em risco de c\u00e2ncer do colo do \u00fatero e outros problemas.\u201cSe o calombo est\u00e1 em torno da abertura da sua vagina, pode ser um cisto de Bartholin\u201d, aponta Allison Hill, ginecologista e obstetra no Good Samaritan Hospital (EUA). \u201cVoc\u00ea tem gl\u00e2ndulas de cada lado da vagina que s\u00e3o respons\u00e1veis por ajud\u00e1-la a ficar bem lubrificada, mas ocasionalmente podem ficar bloqueadas. O cisto, por si s\u00f3, n\u00e3o \u00e9 um grande problema, mas \u00e0s vezes eles se infectam, tornando-se dolorosos e cheios de pus.\u201dSe o cisto for pequeno e indolor, seu m\u00e9dico provavelmente dir\u00e1 para voc\u00ea esperar e ele desaparecer\u00e1 sozinho, mas se ficar grande ou dolorido, voc\u00ea precisar\u00e1 consult\u00e1-lo imediatamente. \u201cEles podem drenar o cisto e prescrever antibi\u00f3ticos, se necess\u00e1rio\u201d, diz ela.Os p\u00ealos pubianos s\u00e3o caracterizados pela sua forma ondulada, mas essa espiral apertada pode ter uma desvantagem importante: eles s\u00e3o muito mais propensos do que outros p\u00ealos a penetrar na pele, ficando encravados.\u201cA raz\u00e3o mais comum para os incha\u00e7os dolorosos na \u00e1rea vaginal s\u00e3o os p\u00ealos encravados\u201d, diz Hill. \u201cEles podem ficar inflamados, mas \u00e9 muito raro. Na maioria das vezes, eles s\u00e3o apenas irritantes\u201d, acrescenta.\u201cVoc\u00ea pode usar uma pin\u00e7a e um espelho para tentar remover o p\u00ealo ou pode deix\u00e1-lo curar sozinho. Se os calombos n\u00e3o desaparecerem ou mostrarem sinais de infec\u00e7\u00e3o (vermelhid\u00e3o, incha\u00e7o, dor ou pus), consulte seu m\u00e9dico\u201d, diz ela.O molusco contagioso \u00e9 um nome assustador para uma condi\u00e7\u00e3o comum e benigna. Esses pequenos e perolados incha\u00e7os s\u00e3o resultado de uma infec\u00e7\u00e3o na pele causada pelo v\u00edrus do molusco contagioso, e eles s\u00e3o basicamente os \u00fanicos sintomas. \u00c0s vezes, pode ficar maior, vermelho e co\u00e7ar.\u201cEsses incha\u00e7os podem aparecer em qualquer lugar da pele, incluindo rosto, m\u00e3os e, sim, genitais\u201d, diz Hill. Voc\u00ea os obt\u00e9m entrando em contato com algu\u00e9m ou algo que tenha o v\u00edrus \u2013como, por exemplo, fazendo sexo ou compartilhando uma toalha com algu\u00e9m que tenha feridas abertas.\u201cPara a maioria das pessoas, os incha\u00e7os desaparecem sem tratamento dentro de alguns meses (contanto que voc\u00ea n\u00e3o coce), mas se voc\u00ea tem problemas imunol\u00f3gicos, pode precisar de tratamento m\u00e9dico\u201d, diz ela.\u201cAs gl\u00e2ndulas sudor\u00edparas est\u00e3o em toda parte, inclusive em sua virilha, como qualquer mulher que j\u00e1 usou legging cinza durante um treino pode confirmar. E essas gl\u00e2ndulas podem se infectar, causando um incha\u00e7o doloroso e inchado\u201d, explica Hill.Permanecer com as cal\u00e7as \u00famidas, roupa \u00edntima ou roupa de banho, especialmente aquelas que n\u00e3o s\u00e3o feitas de tecido absorvente, prende o suor contra a pele, o que pode fazer com que suas gl\u00e2ndulas sudor\u00edparas fiquem bloqueadas ou infectadas.\u201cA higiene adequada, incluindo a lavagem completa da \u00e1rea vaginal com \u00e1gua limpa e a troca de roupa seca o mais r\u00e1pido poss\u00edvel, impedir\u00e1 a maior parte desses calombos\u201d, indica ela. \u201cCaso contr\u00e1rio, eles provavelmente ir\u00e3o embora sozinhos, mas se eles mostrarem sinais de infec\u00e7\u00e3o, ligue para o seu m\u00e9dico.\u201dEsta DST est\u00e1 voltando em grande forma, com novos casos de s\u00edfilis em mulheres aumentando mais de 20% no ano passado nos EUA, de acordo com os dados mais recentes do Centers for Disease Control and Prevention (EUA).\u201cO primeiro sinal de s\u00edfilis \u00e9 um ou mais pequenos incha\u00e7os indolores no local da infec\u00e7\u00e3o \u2013 geralmente genitais ou boca\u201d, aponta David Diaz, endocrinologista reprodutivo do Orange Coast Memorial Medical Center in Fountain Valley (EUA). Os incha\u00e7os permanecem por tr\u00eas a seis semanas e depois desaparecem por conta pr\u00f3pria.\u201cMas n\u00e3o se engane. Isso n\u00e3o significa que a s\u00edfilis se foi e voc\u00ea n\u00e3o precisa mais de tratamento o mais r\u00e1pido poss\u00edvel.\u201d, diz Diaz. \u201cEssa doen\u00e7a \u00e9 altamente trat\u00e1vel com antibi\u00f3ticos, mas quanto mais cedo tiver o diagn\u00f3stico, melhor. Se voc\u00ea tem alguma raz\u00e3o para acreditar que voc\u00ea foi exposto a uma DST, fa\u00e7a o teste\u201d, completa."},
{"title": "6 sintomas de herpes vaginal que n\u00e3o devem ser ignorados", "diseases": ["gripe"], "location": [], "retrieved_datetime": "2019-11-19 22:24:44", "depth": 3, "url": "https://womenshealthbrasil.com.br/sintomas-de-herpes-vaginal/", "content": "Por Angela Haupt \u2013 Women\u2019s Health EUAQual \u00e9 a primeira imagem que vem \u00e0 mente quando voc\u00ea pensa em ? Para os m\u00e9dicos, \u00e9 uma rosa. Sim, a flor! \u201cA descri\u00e7\u00e3o cl\u00e1ssica do\n\u00e9 \u2018gotas de orvalho em uma p\u00e9tala de rosa\u2019\u201d, diz Peter Leone, m\u00e9dico e professor adjunto de medicina da UNC School of Medicine (EUA). \u201cS\u00e3o pequenas bolhas que machucam, em uma base vermelha \u2013 e se voc\u00ea tem isso, a probabilidade de ter herpes \u00e9 bastante alta.\u201dO problema \u00e9 que a maioria das pessoas com herpes genital n\u00e3o tem sintomas. Herpes \u00e9 uma DST super comum, e de acordo com o Centers for Disease Control and Prevention (EUA), mais de uma em cada seis pessoas a tem \u2013 mas, provavelmente, n\u00e3o sabe disso.O herpes genital se espalha atrav\u00e9s do contato pele a pele e \u00e9 causado por dois tipos de v\u00edrus: v\u00edrus herpes simplex tipo 1, ou HSV-1, e v\u00edrus herpes simplex tipo 2, ou HSV-2. O tipo que voc\u00ea tem \u00e9 importante porque determina como ser\u00e1 tratado.Herpes n\u00e3o \u00e9 cur\u00e1vel, mas n\u00e3o surte: \u00e9 totalmente poss\u00edvel administr\u00e1-lo com a ajuda de medicamentos antivirais ou terapia supressora di\u00e1ria. E, sim, voc\u00ea ainda poder\u00e1 ter uma vida sexual normal.\nA maioria dos m\u00e9dicos n\u00e3o faz o teste para herpes, a menos que uma mulher esteja apresentando sintomas. Como isso provavelmente n\u00e3o vai acontecer, \u00e9 uma das raz\u00f5es pelas quais muitas pessoas nunca sabem que o t\u00eam. Nos EUA, 87,4% (!) das infectadas de 14 a 49 anos com HSV-2 nunca foram diagnosticadas, de acordo com o CDC.Mas se voc\u00ea estiver curiosa ou preocupada, mantenha sua posi\u00e7\u00e3o. \u201cAs mulheres t\u00eam o direito de ser proativas sobre isso. \u00c9 muito f\u00e1cil para os m\u00e9dicos desconsiderarem a preocupa\u00e7\u00e3o com o herpes\u201d, diz Leone. \u201cN\u00e3o aceite um n\u00e3o como resposta se quiser saber seu status\u201d.Para isso, existem alguns sinais mais comuns de herpes em mulheres. Veja abaixo!Bem, essas bolhas nem sempre aparecem, mas quando acontece, h\u00e1 uma boa chance de voc\u00ea ter herpes genital. \u201cComo qualquer espinha, elas acabam se deformando\u201d, diz Jennifer Berman, m\u00e9dica especialista em sa\u00fade sexual e co-apresentadora do programa The Doctors, nos EUA. \u201cN\u00e3o \u00e9 necessariamente na \u00e1rea genital \u2013 \u00e0s vezes \u00e9 na virilha ou mais perto do bumbum\u201d, diz ela.Ser\u00e1 em toda a \u00e1rea afetada: genitais, bumbum ou coxas. \u201cFormigamento \u00e9 um dos primeiros sintomas de herpes em mulheres, ent\u00e3o se voc\u00ea se sentir estranho l\u00e1 embaixo, tome nota\u201d, diz Leone.\u201c\u00c0s vezes, as mulheres ignoram isso porque est\u00e3o se exercitando ou usando cal\u00e7as de ioga, e apenas sup\u00f5em que a coceira ou irrita\u00e7\u00e3o sejam provocadas por roupas apertadas\u201d, diz Berman. Na realidade, essa sensa\u00e7\u00e3o \u00e9 frequentemente um sintoma de herpes genital em mulheres.Cerca de 70% das mulheres se sentem gripadas, com dor de cabe\u00e7a, dores musculares, febre e gl\u00e2ndulas inchadas durante o primeiro surto de herpes, de acordo com a University of Maryland Medical Center (EUA). Claro, voc\u00ea pode ter mesmo uma gripe (parab\u00e9ns?), e \u00e9 por isso que \u00e9 sempre bom consultar um m\u00e9dico.Se voc\u00ea se pega fazendo caretas durante o sexo (nunca \u00e9 bom), voc\u00ea pode ter cervicite \u2013 uma maneira elegante de dizer que o colo do \u00fatero est\u00e1 inflamado. \u201cEste problema \u00e9 causado por um n\u00famero de DSTs, incluindo herpes, e desaparece quando a infec\u00e7\u00e3o subjacente \u00e9 tratada\u201d, diz Berman.\u201cSoltar o xixi em uma \u00falcera de herpes pode queim\u00e1-la\u201d, de acordo com a Cl\u00ednica Mayo. Isso n\u00e3o \u00e9 agrad\u00e1vel, ent\u00e3o procure um m\u00e9dico e descubra o que est\u00e1 errado."},
{"title": "O Goebbels do Planalto", "diseases": ["sarampo"], "location": [["Messias", 27]], "retrieved_datetime": "2019-11-19 22:25:26", "depth": 3, "url": "https://istoe.com.br/edicao/2602/", "content": "EDI\u00c7\u00c3O N\u00ba 2602O manipulador do PlanaltoEDI\u00c7\u00c3O N\u00ba 2603A vez do extremismoEDI\u00c7\u00c3O N\u00ba 2601Bolsonaro \u2013 Um \u201cle\u00e3o\u201d fora de controleEDI\u00c7\u00c3O N\u00ba 2600As falcatruas do cl\u00e3 BolsonaroEDI\u00c7\u00c3O N\u00ba 2599A cura do c\u00e2ncerEDI\u00c7\u00c3O N\u00ba 2598A nova mandachuva do PTEDI\u00c7\u00c3O N\u00ba 2597Agora \u00e9 o PT que pede: #LulaPresoEDI\u00c7\u00c3O N\u00ba 2596Bolsonaro d\u00e1 as costas para o mundoEDI\u00c7\u00c3O N\u00ba 2595CPI Lava TogaEDI\u00c7\u00c3O N\u00ba 2594Criptomoeda, voc\u00ea ainda vai usarEDI\u00c7\u00c3O N\u00ba 2593Patriotismo \u00e0 la CollorEDI\u00c7\u00c3O N\u00ba 2592BolsoneroEdi\u00e7\u00e3o N\u00ba 2602\n08/nov/19CapaBrasil Comportamento Esquerdopatas querem a baderna do Chile aquiA falta de articula\u00e7\u00e3o com o Congresso compromete as mudan\u00e7as fiscais e or\u00e7ament\u00e1rias ambiciosas do ministro Paulo Guedes, que deseja uma mudan\u00e7a radical do Estado Aten\u00e7\u00e3o Brasil: contrariando interesses e casu\u00edsmos da baixa pol\u00edtica, 41 dos 81 senadores pedem ao STF que mantenha na pris\u00e3o quem j\u00e1 foi condenado pelos TJs\nA promotora Carmen Carvalho se afastou do caso Marielle ap\u00f3s ser acusada de bolsonarista. Ela nega atua\u00e7\u00e3o pol\u00edtica. O caso ganha outra dimens\u00e3o porque os familiares da vereadora pediram que ela ficasse, e ju\u00edzes a elogiam Promotora diz que se retirou do o caso Marielle para evitar celeumas. \u201cEstaria me igualando \u00e0s pessoas que n\u00e3o pensam no resultado do processo\u201dMais posts: Mais posts: Mais posts: Mais posts: Mais posts: Mais posts: Crimes de agress\u00e3o \u00e0 mulher e feminic\u00eddios disparam e mostram que o Brasil enfrenta uma grave doen\u00e7a social, que nem o endurecimento das leis \u00e9 capaz de conterLivro lan\u00e7ado pela estilista e costureira da Elizabeth II revela bastidores do Pal\u00e1cio de Buckingham em mais uma iniciativa para humanizar a realezaEstudo publicado na revista Science mostra que o sistema imune do organismo humano pode ser danificado pelo v\u00edrus do sarampo, abrindo espa\u00e7o para infec\u00e7\u00f5es oportunistasO uso da realidade virtual pode tornar mais impactante a experi\u00eancia proporcionada pelo cinema. O Brasil j\u00e1 \u00e9 destaque no cen\u00e1rio internacionalN\u00famero de pessoas vivendo no Brasil abaixo da linha de extrema pobreza bate recorde e j\u00e1 equivale ao total da\npopula\u00e7\u00e3o de pa\u00edses como Gr\u00e9cia e Portugal Equipe de pesquisadores paulistas descobre v\u00e9rtebra de Titanossauro, gigantesco animal que viveu no Brasil h\u00e1 cerca de 80 milh\u00f5es de anos\nA Alemanha se reunificou quando a popula\u00e7\u00e3o derrubou, em 1989, o Muro de Berlim, constru\u00eddo pelo regime comunista. Mas at\u00e9 quando a uni\u00e3o ainda vai durar?Pressionado pelo processo de impeachment e diante dos protestos dos americanos mais pobres, Trump se prepara para uma campanha em que ele pode nem chegar ao finalSaiba quem \u00e9 e como opera F\u00e1bio Wajngarten, o chef\u00e3o da Secom, que vem tocando de maneira totalmente in\u00e1bil a comunica\u00e7\u00e3o do governo e manipulando verbas publicit\u00e1rias de acordo com interesses ideol\u00f3gicos. O ex-publicit\u00e1rio, para agradar Messias, tenta enfraquecer a m\u00eddia independente e diz abertamente que s\u00f3 destinar\u00e1 verbas aos chamados ve\u00edculos \u201cconvertidos\u201d. Ou seja: que apresentarem completa ades\u00e3o, sem ressalvas ou cr\u00edticas, por menores que sejam, ao governo. Wajngarten vai assim inaugurando uma era de censura em desacordo com a liberdade de express\u00e3o prevista na Carta MagnaA miniss\u00e9rie da HBO revela segredos da hist\u00f3ria do pioneiro da avia\u00e7\u00e3o que revolucionou o voo, mas n\u00e3o soube lidar com a sexualidade e se suicidou ap\u00f3s 20 anos de depress\u00e3oO drama coreano \u201cParasita\u201d venceu Cannes de 2019 com uma s\u00e1tira da exclus\u00e3o em um mundo hiperconectado10x R$ 49,9010x R$ 49,908X R$ 12,258X R$ 10,754X R$ 12,008X R$ 13,008X R$ 13,008X R$ 13,005X R$ 11,208X R$ 13,00\nCopyright \u00a9 2019 - Editora Tr\u00eas\nTodos os direitos reservados.\nA Tr\u00eas Com\u00e9rcio de Publica\u00e7\u00f5s Ltda. (EDITORA TR\u00caS) vem informar aos seus consumidores que n\u00e3o realiza cobran\u00e7as por telefone e que tamb\u00e9m n\u00e3o oferece cancelamento do contrato de assinatura de revistas mediante o pagamento de qualquer valor. Tampouco autoriza terceiros a faz\u00ea-lo.\nA Editora Tr\u00eas \u00e9 v\u00edtima e n\u00e3o se responsabiliza por tais mensagens e cobran\u00e7as, informando aos seus clientes que todas as medidas cab\u00edveis foram tomadas, inclusive criminais, para apura\u00e7\u00e3o das responsabilidades."},
{"title": "Silvio Santos volta a gravar programa ap\u00f3s melhora na sa\u00fade", "diseases": ["gripe"], "location": [["Santos", 35]], "retrieved_datetime": "2019-11-19 22:26:09", "depth": 3, "url": "https://www.terra.com.br/diversao/tv/silvio-santos-volta-a-gravar-programa-apos-melhora-na-saude,ca43bbf416b99d7da384b2677e1f6a69qlykhch0.html", "content": "retornou \u00e0s grava\u00e7\u00f5es do\nno SBT nesta ter\u00e7a-feira, 12. O apresentador estava afastado desde as v\u00e9speras do .\nSBT tira do ar jornal de 'bizarrices' um dia ap\u00f3s estreiaSobrou para Faust\u00e3o e Silvio Santos no ataque de Lula \u00e0s TVsSilvio Santos enfatiza sauda\u00e7\u00e3o feita por Hitler durante programa e internautas reagemReality do SBT mistura 'MasterChef' com 'Casos de Fam\u00edlia''Teleton 2019': SBT divulga artistas que estar\u00e3o na programa\u00e7\u00e3o\nAo do jornal O Estado de S. Paulo, a assessoria do SBT confirmou que Silvio Santos \"voltou hoje e gravou um programa inteiro\". Ainda n\u00e3o h\u00e1 uma defini\u00e7\u00e3o sobre o dia em que o\ngravado nesta ter\u00e7a-feira ir\u00e1 ao ar, mas \u00e9 prov\u00e1vel que seja no pr\u00f3ximo domingo, 17, ou no seguinte, 24.\nNa ocasi\u00e3o do encerramento do , ocorrido em 26 de outubro, Silvio Santos n\u00e3o p\u00f4de estar presente pela primeira vez em d\u00e9cadas, por conta da sa\u00fade, deixando a tarefa para suas filhas, Silvia, Rebeca e Patricia Abravanel, que informou que o pai estava com uma \"gripe muito forte\", que acabou deixando-o sem voz.\nDory Abravanel, sobrinha de Silvio Santos que trabalha no SBT, utilizou seu perfil no Instagram para postar uma foto ao lado do apresentador na tarde desta ter\u00e7a-feira, 12:\nUma publica\u00e7\u00e3o compartilhada por\n(@dorynha) em"},
{"title": "Ag\u00eancia Brasil", "diseases": ["febre amarela", "sarampo"], "location": [["Belo Monte", 27], ["Bertioga", 35], ["Brumadinho", 31], ["Curitiba", 41], ["Esp\u00edrito Santo", 24], ["Fronteiras", 22], ["Pedro II", 22], ["Planalto", 29], ["Planalto", 43], ["Planalto", 35], ["Planalto", 41], ["Rio de Janeiro", 33], ["Rio Grande", 43], ["S\u00e3o Paulo", 35], ["Sa\u00fade", 29], ["Teixeira", 25]], "retrieved_datetime": "2019-11-19 22:26:59", "depth": 3, "url": "https://istoe.com.br/autor/agencia-brasil/", "content": "O Senado aprovou nesta ter\u00e7a-feira (19), em segundo turno, a PEC Paralela \u00e0 Reforma da Previd\u00eancia (PEC133/19) por 53 votos a 7. O primeiro turno da PEC havia sido aprovado em 6 de novembro, mas ainda faltavam os destaques. Esses foram aprovados hoje e, ap\u00f3s acordo de quebra de interst\u00edcio, a proposta foi votada em [\u2026]O presidente da C\u00e2mara, Rodrigo Maia (DEM-RJ), criticou durante sess\u00e3o do plen\u00e1rio a destrui\u00e7\u00e3o de uma placa sobre genoc\u00eddio negro pelo deputado Coronel Tadeu (PSL-SP) nesta ter\u00e7a-feira (19), na C\u00e2mara dos Deputados. A pe\u00e7a fazia parte de uma exposi\u00e7\u00e3o \u201c(Re)existir no Brasil: Trajet\u00f3rias Negras Brasileiras\u201d em homenagem ao Dia da Consci\u00eancia Negra, celebrado no dia [\u2026]O plen\u00e1rio do Senado apreciou hoje (19), os destaques que faltavam no primeiro turno da PEC Paralela \u00e0 Reforma da Previd\u00eancia (PEC133/19). O texto principal da PEC havia sido aprovado, em primeiro turno, no in\u00edcio do m\u00eas, faltando apenas os destaques. Dos quatro destaques inicialmente apresentados, dois foram rejeitados; um, do PSDB, foi retirado; e [\u2026]O incremento do Produto Interno Bruto (PIB) do setor agropecu\u00e1rio neste ano e no pr\u00f3ximo foi revisto para cima pelo Instituto de Pesquisa Econ\u00f4mica Aplicada (Ipea). A previs\u00e3o anterior era de crescimento de 0,5% em 2019 e a nova proje\u00e7\u00e3o marca 1,4%. No caso de 2020, a proje\u00e7\u00e3o de crescimento vai de 3,2% a 3,7%, [\u2026]Senadores avan\u00e7am em negocia\u00e7\u00f5es para apresenta\u00e7\u00e3o de um Projeto de Lei que permita a pris\u00e3o ap\u00f3s condena\u00e7\u00e3o em segunda inst\u00e2ncia. O presidente do Senado, Davi Alcolumbre (DEM-AP), tem tratado com alguns l\u00edderes, como o seu colega de partido, Rodrigo Pacheco (DEM-MG), sobre a apresenta\u00e7\u00e3o de um texto que n\u00e3o corra risco de ser questionado do [\u2026]Alunos de escolas p\u00fablicas urbanas em mais de 5,2 mil munic\u00edpios do pa\u00eds poder\u00e3o ser beneficiados com acesso \u00e0 internet. Em cerim\u00f4nia no Pal\u00e1cio do Planalto, com\u00a0participa\u00e7\u00e3o do presidente Jair Bolsonaro, o governo anunciou hoje (19) a amplia\u00e7\u00e3o do programa Educa\u00e7\u00e3o Conectada, do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (MEC). A medida prev\u00ea\u00a0investimentos de R$ 224 milh\u00f5es at\u00e9 [\u2026]A Ag\u00eancia Nacional de Energia El\u00e9trica (Aneel) autorizou hoje (19) a entrada em opera\u00e7\u00e3o comercial da 18\u00aa turbina da usina hidrel\u00e9trica de Belo Monte. Com o funcionamento da turbina, a usina, localizada no Rio Xingu (PA), passa a ter capacidade instalada de 11.233,1 MW e quantidade m\u00e9dia de gera\u00e7\u00e3o de energia de 4.571 MW. Belo [\u2026]O Instituto Nacional de Estudos e Pesquisas Educacionais An\u00edsio Teixeira (Inep) firmou nesta ter\u00e7a-feira (19) conv\u00eanios com mais cinco institui\u00e7\u00f5es de ensino superior portuguesas que passam a aceitar as notas do Exame Nacional do Ensino M\u00e9dio (Enem) para a admiss\u00e3o de estudantes. Com estes acordos, agora s\u00e3o 47 universidades que\u00a0usam este crit\u00e9rio.\nO presidente do [\u2026]O presidente da C\u00e2mara dos Deputados, Rodrigo Maia, lan\u00e7ou nesta ter\u00e7a-feira (19) uma agenda legislativa para o desenvolvimento social. O pacote, ainda em estudo, tem o objetivo de propor uma s\u00e9rie de a\u00e7\u00f5es de combate \u00e0 pobreza e de redu\u00e7\u00e3o das desigualdades no pa\u00eds. \u201cQue comecemos hoje a discutir os projetos e mostrar que nossa [\u2026]O ministro da Justi\u00e7a e Seguran\u00e7a P\u00fablica, Sergio Moro, afirmou nesta ter\u00e7a-feira (19) que ainda h\u00e1 espa\u00e7o para di\u00e1logo sobre o pacote anticrime que tramita na C\u00e2mara dos Deputados. A previs\u00e3o do presidente da C\u00e2mara, deputado Rodrigo Maia (DEM-RJ), \u00e9 que o projeto seja votado em plen\u00e1rio na pr\u00f3xima semana. \u201cH\u00e1 espa\u00e7o para discutirmos com [\u2026]A Ag\u00eancia Nacional de Energia El\u00e9trica (Aneel) decidiu hoje (19) aplicar uma redu\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de 5,06% nas tarifas da distribuidora de energia Companhia Estadual de Distribui\u00e7\u00e3o de Energia El\u00e9trica SA (CEEE-D), que atua no Rio Grande do Sul. A empresa atende 1,7 milh\u00e3o de unidades consumidoras localizadas em 72 munic\u00edpios do estado. As novas tarifas [\u2026]A Petrobras anunciou, nesta ter\u00e7a-feira (19), a assinatura da venda da totalidade de suas a\u00e7\u00f5es da Liquig\u00e1s Distribuidora para as empresas Copagaz e Nacional G\u00e1s Butano. O valor da venda \u00e9 de R$ 3,7 bilh\u00f5es. Como parte da estrutura\u00e7\u00e3o da opera\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 realizado investimento acion\u00e1rio minorit\u00e1rio por parte da Ita\u00fasa na Copagaz. A Liquig\u00e1s atua [\u2026]O ministro do Supremo Tribunal Federal (STF) Luiz Fux decidiu hoje (19) voltar atr\u00e1s e liberar o julgamento de uma a\u00e7\u00e3o disciplinar protocolada contra o procurador da Rep\u00fablica Deltan Dallagnol, chefe da for\u00e7a-tarefa da Opera\u00e7\u00e3o Lava Jato em Curitiba, no Conselho Nacional do Minist\u00e9rio P\u00fablico (CNMP). O julgamento poder\u00e1 ocorrer na pr\u00f3xima semana. Na semana [\u2026]O uso consciente de antibi\u00f3ticos requer a atua\u00e7\u00e3o de diversos atores, que v\u00e3o desde a popula\u00e7\u00e3o em geral at\u00e9 profissionais da sa\u00fade e ind\u00fastria farmac\u00eautica. \u201cSem uma a\u00e7\u00e3o urgente, caminhamos para uma era p\u00f3s-antibi\u00f3ticos, em que infec\u00e7\u00f5es comuns e ferimentos leves podem voltar a matar\u201d, alerta a Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade (OMS).organiza\u00e7\u00e3o que promove at\u00e9 [\u2026]Uma opera\u00e7\u00e3o da Pol\u00edcia Civil de S\u00e3o Paulo, chamada Magneto, desarticulou hoje (19) uma organiza\u00e7\u00e3o criminosa que aplicava golpes em sites de compras pela internet. A sede da quadrilha ficava em Bertioga, litoral paulista. Na opera\u00e7\u00e3o, descobriu-se que os criminosos\u00a0utilizavam cart\u00f5es falsos para fazer compras na internet, recebiam os produtos, mas depois n\u00e3o finalizavam o [\u2026]O Minist\u00e9rio da Sa\u00fade deu in\u00edcio a segunda fase da campanha Movimento Vacina Brasil nas Fronteiras. At\u00e9 o dia 30 de\u00a0novembro,\u00a016 munic\u00edpios ter\u00e3o as a\u00e7\u00f5es de vacina\u00e7\u00e3o intensificadas. O objetivo \u00e9 ampliar a cobertura vacinal, principalmente, contra o sarampo e a febre amarela.\u00a0A a\u00e7\u00e3o envolve pa\u00edses do Mercosul (Brasil, Argentina, Paraguai e Uruguais) e pa\u00edses [\u2026]O presidente Jair Bolsonaro assinou sua carta de desfilia\u00e7\u00e3o do PSL. A informa\u00e7\u00e3o foi confirmada, nesta ter\u00e7a-feira (19), pela advogada do presidente, Karina Kuffa, que se reuniu com ele no Pal\u00e1cio do Planalto. \u201cHoje vai ser feito o protocolo formal do pedido de desfilia\u00e7\u00e3o partid\u00e1ria do presidente da Rep\u00fablica\u201d, disse Kuffa. O documento ser\u00e1 entregue [\u2026]Ao menos 675 pontos do litoral brasileiro j\u00e1 foram atingidos pelas manchas de \u00f3leo de origem desconhecida\u00a0que, desde o fim\u00a0de agosto, se espalhou por toda a costa da Regi\u00e3o Nordeste e pelo litoral norte do Esp\u00edrito Santo. Segundo o Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e dos Recursos Naturais Renov\u00e1veis (Ibama), as 675 \u00e1reas afetadas pela [\u2026]Atingidos pelo rompimento da barragem da Vale em Brumadinho (MG) est\u00e3o hoje (19) em manifesta\u00e7\u00e3o para cobrar a continuidade do pagamento de aux\u00edlios emergenciais e a contrata\u00e7\u00e3o de assessorias t\u00e9cnicas que os auxiliem a reivindicar seus direitos no processo de repara\u00e7\u00e3o de danos. Eles pedem\u00a0uma reuni\u00e3o com a diretoria da mineradora. No ato, foi bloqueada [\u2026]O Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (MEC) liberou R$ 60 milh\u00f5es para compra e instala\u00e7\u00e3o de 852 usinas fotovoltaicas, que usam a radia\u00e7\u00e3o gerada pelo sol para produzir energia, em 38 institutos federais, dois centros de educa\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica e no Col\u00e9gio Pedro II, no Rio de Janeiro. Segundo o MEC, o objetivo \u00e9 gerar economia de energia [\u2026]1234510x R$ 49,9010x R$ 49,908X R$ 12,258X R$ 10,754X R$ 12,008X R$ 13,008X R$ 13,008X R$ 13,005X R$ 11,208X R$ 13,00\nCopyright \u00a9 2019 - Editora Tr\u00eas\nTodos os direitos reservados.\nA Tr\u00eas Com\u00e9rcio de Publica\u00e7\u00f5s Ltda. (EDITORA TR\u00caS) vem informar aos seus consumidores que n\u00e3o realiza cobran\u00e7as por telefone e que tamb\u00e9m n\u00e3o oferece cancelamento do contrato de assinatura de revistas mediante o pagamento de qualquer valor. Tampouco autoriza terceiros a faz\u00ea-lo.\nA Editora Tr\u00eas \u00e9 v\u00edtima e n\u00e3o se responsabiliza por tais mensagens e cobran\u00e7as, informando aos seus clientes que todas as medidas cab\u00edveis foram tomadas, inclusive criminais, para apura\u00e7\u00e3o das responsabilidades."},
{"title": "Criadora de \"Friends\" revela arrependimento por epis\u00f3dios", "diseases": ["catapora", "catapora"], "location": [["Castro", 41]], "retrieved_datetime": "2019-11-19 22:27:10", "depth": 3, "url": "https://www.terra.com.br/diversao/tv/criadora-de-friends-revela-arrependimento-por-episodios,28a0a2a15c641defdfbd515f2b591c3apny8bk5s.html", "content": "Todo mundo se arrepende de algo na vida.\nn\u00e3o gostaria de ter roteirizado alguns epis\u00f3dios espec\u00edficos de Friends. A s\u00e9rie completa 25 anos de sucesso em setembro.\nNeymar homenageia Carol Dantas em jogo e manda recadoGrazi e Caio Castro s\u00e3o clicados juntos ap\u00f3s rumor de beijosPedro Scooby comenta beijo de Anitta e Vit\u00e3o em clipePiovani critica hit de Ludmilla e cantora rebate com text\u00e3oAndressa Suita usa look grifado all black em show de Gusttavo Lima em Portugal\nEm entrevista a Variety, a co-criadora de Friends declarou que se arrepende do epis\u00f3dio que ela intitula como \"aquele com a geleia\". \"O perseguidor. David Arquette. N\u00f3s tivemos que reescrever muito para fazer esse epis\u00f3dio funcionar\", declarou Kauffman, sem dar mais detalhes.\nNo cap\u00edtulo, Phoebe percebe que est\u00e1 sendo perseguida por um homem. Na verdade, David Arquette estava de olho na irm\u00e3 g\u00eamea dela, Ursula. Apesar disso, Phoebe e David t\u00eam um romance r\u00e1pido.\nOutro epis\u00f3dio que n\u00e3o \u00e9 bem visto pela pr\u00f3pria roteirista \u00e9 um com a participa\u00e7\u00e3o de Charlie Sheen, \"aquele da catapora\". \"Eu tamb\u00e9m n\u00e3o tenho muita certeza se a hist\u00f3ria da catapora funcionou\", lamentou Marta Kauffman.\n\"Friends\" foi ao ar em 1994 e lan\u00e7ou a carreira de Courteney Cox, Matthew Perry, Jennifer Aniston, Matt LeBlanc, Lisa Kudrow e David Schwimmer. Al\u00e9m de Marta Kauffman, a s\u00e9rie foi criada por David Crane. Atualmente, todas as temporadas do seriado est\u00e3o na ."},
{"title": "Por que jovens est\u00e3o praticando menos sexo seguro", "diseases": ["dengue", "s\u00edfilis"], "location": [["Sa\u00fade", 29]], "retrieved_datetime": "2019-11-19 22:28:43", "depth": 2, "url": "https://www.terra.com.br/vida-e-estilo/saude/por-que-jovens-estao-praticando-menos-sexo-seguro,b39c8b796576f8af0a941083e0452c05ans4id5o.html", "content": "Hayley* havia acabado de terminar um relacionamento quando trombou com um conhecido da \u00e9poca de escola. Ela n\u00e3o tinha visto Aaron* por anos, mas conversaram como se esse tempo nunca tivesse passado. Reencontrar um velho amigo era a distra\u00e7\u00e3o de que ela precisava e, ao longo da noite, o papo virou um flerte - e eles acabaram indo para casa juntos.\nCicatriza\u00e7\u00e3o: conhe\u00e7a alguns alimentos que auxiliam no processoMayaro: o que se sabe (e o que falta saber) sobre o novo v\u00edrus transmitido por mosquitos que pode estar circulando no RioHospital brit\u00e2nico \u00e9 acusado de usar tortura psicol\u00f3gica contra pacientes vulner\u00e1veisBauru chega a 18 mil casos de dengueSTF \u00e9 maioria na restri\u00e7\u00e3o de rem\u00e9dios de alto custo\n\"Agi de forma imatura, mas o conhecia desde quando estava no ensino m\u00e9dio\", diz a jovem de 24 anos. \"Est\u00e1vamos b\u00eabados, e pensei que, por n\u00e3o ser um estranho, n\u00e3o haveria problema se n\u00e3o usasse camisinha e, obviamente, havia.\"\nLogo ela notou os primeiros sintomas de clam\u00eddia. Depois de ser diagnosticada com a infec\u00e7\u00e3o sexualmente transmiss\u00edvel (IST, sigla que substituiu a antiga DST segundo defini\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade), Hayley ficou brava com si mesma por n\u00e3o ter falado sobre sexo seguro com seu parceiro.\nMas a frustra\u00e7\u00e3o se transformou em incredulidade quando descobriu por um amigo em comum que seu parceiro aparentemente estava reclamando sobre sintomas antes do encontro. \"Ele saiu por a\u00ed imprudentemente transando sem prote\u00e7\u00e3o.\"\nDurante o per\u00edodo em que Hayley estava fazendo sexo casual antes de conhecer seu namorado atual, ela tomava p\u00edlula, mas n\u00e3o usou camisinha mais do que \"algumas vezes\", em parte porque considera o preservativo desconfort\u00e1vel, mas tamb\u00e9m porque n\u00e3o se sentia \u00e0 vontade para tocar no assunto.\n\"Fui est\u00fapida e pensei: 'N\u00e3o quero que pensem que sou puritana ou chata'. Realmente me preocupo com ISTs, mas n\u00e3o tinha confian\u00e7a o suficiente para falar disso - tinha essa coisa de querer agradar aos homens.\"\nHayley n\u00e3o est\u00e1 sozinha. De acordo com uma pesquisa do instituto YouGov e da Public Health England (PHE), a ag\u00eancia de sa\u00fade e servi\u00e7o social do governo brit\u00e2nico, quase metade dos jovens de 16 a 24 anos entrevistados disseram ter feito sexo com um novo parceiro sem preservativo e um em cada dez jovens sexualmente ativos desta mesma faixa et\u00e1ria disse nunca ter usado prote\u00e7\u00e3o.\nEntre 2003 e 2013, o \u00edndice de homens brit\u00e2nicos entre 16 e 24 anos que disseram ter feito sexo com camisinha nas quatro semanas anteriores caiu de 43% para 36%, segundo a Pesquisa Nacional sobre Atitudes Sexuais e Estilos de Vida.\nNos Estados Unidos, o uso de preservativos entre estudantes do ensino m\u00e9dio sexualmente ativos tamb\u00e9m caiu de 62% para 54% entre 2007 e 2017, de acordo com o Centro para Controle de Doen\u00e7as (CDC, na sigla em ingl\u00eas).\nNo Brasil, dados do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade apontam uma leve queda entre 2004 e 2013 no uso regular de camisinhas na faixa et\u00e1ria de 15 a 24 anos, tanto com parceiros eventuais - de 58,4% para 56,6% - como com parceiros fixos - de 38,8% para 34,2%.\nRealizada pelo Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE), a Pesquisa Nacional de Sa\u00fade do Escolar (Pense), feita com adolescentes de 13 a 17 anos, aponta na mesma dire\u00e7\u00e3o: 35,6% n\u00e3o usaram preservativos em sua primeira rela\u00e7\u00e3o sexual.\nO mesmo estudo indica que, quanto mais jovem, menos frequente \u00e9 o uso da camisinha. Enquanto 31,8% dos jovens de 16 e 17 anos n\u00e3o usaram preservativos em sua primeira rela\u00e7\u00e3o sexual, o \u00edndice foi de mais de 40% entre jovens de 13 a 15 anos.\nAo mesmo tempo, as taxas de algumas ISTs dispararam. De acordo com a PHE, um jovem na Inglaterra \u00e9 diagnosticado com IST a cada quatro minutos.\nPesquisas tamb\u00e9m apontam que aqueles com idade entre 16 e 24 anos correm mais risco de contrair uma IST, e mais da metade dos casos de gonorr\u00e9ia e clam\u00eddia em 2016 ocorreram em pacientes desta faixa et\u00e1ria, segundo dados do sistema de sa\u00fade p\u00fablica brit\u00e2nico, o NHS.\nCasos de 'supergonorreia', uma cepa da doen\u00e7a resistente aos antibi\u00f3ticos mais comuns, foram registrados no Reino Unido neste ano e no ano passado. E a s\u00edfilis tamb\u00e9m est\u00e1 em ascens\u00e3o - em 2017, houve um aumento de 20% em rela\u00e7\u00e3o a 2016, confirmando a tend\u00eancia de alta nos \u00faltimos dez anos.\nEmbora os casos de clam\u00eddia tenham ca\u00eddo 2%, especialistas em sa\u00fade sexual alertam que cortes de or\u00e7amento podem estar impedindo os brit\u00e2nicos de acessar os servi\u00e7os de diag\u00f3stico, embora o governo afirme que mais testes domiciliares s\u00e3o ofertados hoje em dia.\nO Minist\u00e9rio da Sa\u00fade aponta que, no Brasil, o h\u00e1bito de n\u00e3o usar camisinha teve um impacto direto no aumento de casos de HIV entre jovens. Na faixa et\u00e1ria de 20 a 24 anos, a taxa de detec\u00e7\u00e3o subiu de 14,9 casos por 100 mil habitantes, em 2006, para 22,2 casos em 2016. Entre os jovens de 15 a 19 anos, passou de 3,0 para 5,4 no mesmo per\u00edodo.\nO governo tem um programa que oferece camisinhas masculina e feminina, lubrificantes, informa\u00e7\u00e3o e aconselhamento a jovens de forma gratuita. Ent\u00e3o, se os preservativos est\u00e3o amplamente dispon\u00edveis e ainda s\u00e3o a \u00fanica forma de contracep\u00e7\u00e3o que protege contra a maioria das ISTs, por que n\u00e3o s\u00e3o usados por todos?\nUm poss\u00edvel motivo para o decl\u00ednio da popularidade dos preservativos \u00e9 que outras formas de contracep\u00e7\u00e3o se tornaram mais populares com o tempo. O NHS notou um aumento na busca por contraceptivos revers\u00edveis de a\u00e7\u00e3o prolongada (LARCs, na sigla em ingl\u00eas), como implantes, inje\u00e7\u00f5es e dispositivos intrauterinos (DIUs).\nO \u00edndice de mulheres que recorreram ao NHS por raz\u00f5es de contracep\u00e7\u00e3o que utilizavam um LARC subiu de 23% para 41% na \u00faltima d\u00e9cada. O implante contraceptivo s\u00f3 foi disponibilizado em 1999 e tem crescido em popularidade desde ent\u00e3o.\nEnquanto isso, o preservativo n\u00e3o teve uma grande mudan\u00e7a de design desde os anos 1950. N\u00e3o h\u00e1 consenso entre especialistas sobre quando o primeiro modelo foi criado, mas se sabe que, na era medieval, era feito de intestinos de animais.\nOs primeiros preservativos de borracha foram criados em meados do s\u00e9culo 19. Inicialmente, foram projetados para cobrir apenas a cabe\u00e7a do p\u00eanis - s\u00f3 depois passaram a revesti-lo completamente. As primeiras vers\u00f5es de l\u00e1tex - mais finas do que as de borracha - n\u00e3o foram produzidas at\u00e9 o in\u00edcio do s\u00e9culo 20.\nHoje em dia, os preservativos s\u00e3o oferecidos em uma ampla variedade, com diferentes texturas e sabores. H\u00e1 at\u00e9 mesmo vers\u00f5es que brilham no escuro. E h\u00e1 ainda o preservativo feminino, lan\u00e7ado em 1992, mas que nunca realmente fez sucesso.\nMas por que a popularidade deles est\u00e1 aparentemente caindo agora?\n\"Nos primeiros anos em que era sexualmente ativo, o fantasma do HIV era enorme\", diz Samuel*, hoje com 27 anos, sobre o medo e o estigma que cercavam o v\u00edrus quando ele estava no final da adolesc\u00eancia.\nAl\u00e9m de ver a m\u00eddia tratar menos dos perigos do HIV nos \u00faltimos anos, Samuel, que \u00e9 gay, tamb\u00e9m aponta para a disponibilidade de PrEP (profilaxia pr\u00e9-exposi\u00e7\u00e3o), uma droga que previne a infec\u00e7\u00e3o por HIV, e o desenvolvimento de medicamentos antiretrovirais que tornam o v\u00edrus indetect\u00e1vel e intransmiss\u00edvel. Hoje, as taxas de diagn\u00f3stico de HIV est\u00e3o no seu n\u00edvel mais baixo desde a virada do mil\u00eanio.\nUma pesquisa encontrou uma liga\u00e7\u00e3o entre a ado\u00e7\u00e3o de PrEP e o decl\u00ednio no uso de preservativos entre homens australianos com mais de 16 anos. O estudo com 17 mil homens que fazem sexo com homens descobriu que \u00edndice de uso de PrEP entre homens que n\u00e3o t\u00eam HIV aumentou de 1% para 16% entre 2013 e 2017, enquanto o uso consistente de preservativos caiu de 46% para 31%.\n\"Nossas descobertas sugerem que a r\u00e1pida ado\u00e7\u00e3o de PrEP afetou o uso do preservativo\", disse o l\u00edder do estudo, Martin Holt, ao jornal brit\u00e2nico. \"No entanto, \u00e9 muito cedo para tratar dos efeitos a longo prazo do aumento do uso de PrEP.\"\nA PrEP est\u00e1 dispon\u00edvel no NHS na Esc\u00f3cia e em alguns locais no Pa\u00eds de Gales e na Inglaterra como parte de um projeto de teste, e tamb\u00e9m pode ser comprada pela internet. No Brasil, pode ser obtida gratuitamente no Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS) desde o fim de 2017.\nMas abrir m\u00e3o da cautela pode realmente ser broxante em alguns casos. Pesquisas americanas sugerem que o risco de gravidez indesejada e de contrair ISTs tamb\u00e9m pode reduzir a excita\u00e7\u00e3o de algumas pessoas, especialmente mulheres.\nEsse \u00e9 o caso de Laura*, de 24 anos. Ela sempre usou preservativos, mas esteve com um parceiro recentemente que n\u00e3o tinha uma camisinha \u00e0 m\u00e3o. Ela acabou contraindo verrugas genitais. Agora, sempre se protege com um novo parceiro ou com quem n\u00e3o est\u00e1 se relacionando exclusivamente.\nMas h\u00e1 gente para quem o constrangimento e a ansiedade que sentem ao usar preservativos podem resultar em problemas de desempenho. Nos oito anos desde que Josh*, de 26 anos, perdeu a virgindade, ele usou preservativo apenas uma vez. Sua antipatia surgiu depois de tentar usar camisinha com a primeira namorada.\n\"N\u00e3o consegui ter uma ere\u00e7\u00e3o adequada. Acho que foi principalmente por nervosismo. Ent\u00e3o, nunca usamos.\" Ele admite agora que isso se deu em parte por suas preocupa\u00e7\u00f5es com seu desempenho.\nCynthia Graham, professora de sa\u00fade sexual e reprodutiva da Universidade de Southampton, na Inglaterra, explica que problemas de ere\u00e7\u00e3o enquanto usa preservativos s\u00e3o mais comuns em homens mais jovens e mais velhos.\nUm estudo de 2015 feito por pesquisadores americanos e brit\u00e2nicos com 479 homens heterossexuais com idades entre 18 e 24 apontou que quase 62% dos participantes relataram algum problema de ere\u00e7\u00e3o ao usar preservativo.\nPreocupar-se que um preservativo causar\u00e1 perda de ere\u00e7\u00e3o pode fazer com que a profecia se cumpra, diz Graham. \"Este \u00e9 um dos mitos sobre a sexualidade masculina: que voc\u00ea deve sempre ter uma grande ere\u00e7\u00e3o. Se a ere\u00e7\u00e3o diminui um pouco quando se est\u00e1 colocando o preservativo, isso n\u00e3o significa que n\u00e3o ser\u00e1 recuperada.\"\nUma maneira de lidar com o problema \u00e9 encontrar uma variedade de preservativos que funcione para voc\u00ea, diz Graham, cuja pesquisa mais recente est\u00e1 focada em maneiras de encorajar homens jovens a us\u00e1-los.\nAlgumas mulheres tamb\u00e9m relatam sentir dor ao usar preservativo, diz a especialista. \"H\u00e1 mulheres que afirmam sentir um desconforto real e, \u00e0s vezes, dor.\" Algumas relatam que os preservativos \"ressecam\", algo que pode ser evitado com lubrificante extra, diz Graham.\nOutra queixa que ela ouve regularmente - de homens e mulheres - \u00e9 que preservativos reduzem o prazer sexual. \"A perda de sensibilidade pode refletir o fato de as pessoas n\u00e3o estarem testando diferentes tipos de preservativos\", explica ela.\nHayley sente que ainda h\u00e1 um estigma associado \u00e0 compra de preservativos, especialmente entre mulheres jovens. \"Trabalhei em uma loja e notei que a maior parte do tempo que os preservativos eram comprados por homens. Mesmo que as mulheres queiram assumir o controle da situa\u00e7\u00e3o, \u00e9 preciso ter confian\u00e7a para sair e compr\u00e1-los por conta pr\u00f3pria.\"\nGraham diz ainda que algumas mulheres se preocupam que podem \"perder um parceiro\" se n\u00e3o estiverem dispostas a fazer sexo sem camisinha.\nCicely Marston, professora de sa\u00fade p\u00fablica da Escola de Higiene e Medicina Tropical de Londres, diz que o decl\u00ednio do uso de preservativos pelos jovens n\u00e3o \u00e9 necessariamente devido \u00e0 falta de informa\u00e7\u00e3o sobre os riscos.\n\"H\u00e1 um estere\u00f3tipo do jovem ignorante, como se n\u00e3o usar se resumisse a ser apenas uma escolha est\u00fapida, mas essa percep\u00e7\u00e3o desconsidera o contexto social deles. Talvez eles se preocupem em n\u00e3o parecer estar 'preparados demais' para a hora do sexo ou saibam que seu parceiro n\u00e3o tem uma IST.\"\nDe acordo com Marston, muitas pessoas temem parecer presun\u00e7osas ao ter um preservativo consigo.\nAl\u00e9m de fazer suas pr\u00f3prias avalia\u00e7\u00f5es de risco em torno de ISTs com parceiros novos ou casuais, as pessoas tamb\u00e9m est\u00e3o cientes de que os preservativos n\u00e3o s\u00e3o a \u00fanica forma de preven\u00e7\u00e3o da gravidez. Na verdade, Graham observa que \"resultados de estudos consistentes\" mostram que as pessoas tendem a mudar para outras formas de contracep\u00e7\u00e3o uma vez que entram em um relacionamento.\nEnt\u00e3o, alguma coisa pode ser feita para tornar os preservativos mais atraentes?\nUma pessoa que tenta responder a essa pergunta \u00e9 a empreendedora americana Stacy Chin. Sua empresa est\u00e1 desenvolvendo um preservativo autolubrificante, uma iniciativa financiada pelo governo americano e pensado para encorajar o sexo seguro. Este preservativo permanecer\u00e1 lubrificado durante pelo menos mil penetra\u00e7\u00f5es. O projeto est\u00e1 em fase de testes.\nA empresa de Stacy surgiu a partir do trabalho de cientistas da Universidade de Boston, nos Estados Unidos, que respondeu a um chamado da Funda\u00e7\u00e3o Bill e Melinda Gates para projetos voltados para a \"pr\u00f3xima gera\u00e7\u00e3o de preservativos\" em 2013. A funda\u00e7\u00e3o doou mais de US$ 1 milh\u00e3o (R$ 4 milh\u00f5es) para a pesquisa, mas o desenvolvimento do produto e sua aprova\u00e7\u00e3o podem custar muito mais e levar anos.\nUm novo design j\u00e1 dispon\u00edvel \u00e9 o de um preservativo de uma empresa sueca usa l\u00e1tex fino formado por meio de uma estrutura hexagonal forte. Isso ajuda a evitar o preservativo se rompa ou saia do lugar e permite que o calor do corpo atravesse o material. No entanto, embora possa ser comprado na internet, n\u00e3o est\u00e1 amplamente dispon\u00edvel nas lojas.\nEnquanto h\u00e1 projetos que mudam os preservativos em si, a inven\u00e7\u00e3o do empreendedor brit\u00e2nico Mike Hore altera a maneira como os colocamos.\nSeus preservativos v\u00eam em pacotes com uma aba para facilitar a abertura e um aplicador que permite coloc\u00e1-lo sem tocar no preservativo ou no p\u00eanis. Isso impede, por exemplo, que o preservativo seja posto do lado errado ou rasgue acidentalmente quando algu\u00e9m tenta abrir a embalagem com os dentes.\nDe acordo com Hore, preservativos s\u00e3o frequentemente aplicados em momentos em que as pessoas est\u00e3o distra\u00eddas e sob o efeito de \"\u00e1lcool ou at\u00e9 mesmo drogas\". Ele acredita que a melhor solu\u00e7\u00e3o \u00e9 ajustar seu design para garantir que sejam f\u00e1ceis de usar, mesmo que algu\u00e9m seja inexperiente ou esteja fazendo em condi\u00e7\u00f5es adversas.\nNo futuro, os preservativos podem ser diferentes e aplicados de novas formas, mas esses modelos ainda est\u00e3o longe de estar dispon\u00edveis. Ent\u00e3o, o que pode ampliar por ora o sexo seguro?\nA educa\u00e7\u00e3o sexual deveria nos ajudar a nos comunicarmos melhor sobre sexo e a nos ensinar a cuidar de nossa sa\u00fade, mas a realidade \u00e9 muitas vezes diferente.\nJovens entrevistados por Mark McCormack, professor de sociologia da Universidade de Roehampton, na Inglaterra, em um estudo financiado por uma fabricante de preservativos disseram que a educa\u00e7\u00e3o sexual \u00e9 b\u00e1sica demais e lhes ensinou pouco al\u00e9m de como colocar um preservativo - e essa aula muitas vezes ocorreu depois de fazerem sexo pela primeira vez.\nNa pesquisa realizada com 30 pessoas, foram levantadas quest\u00f5es como o fato de a educa\u00e7\u00e3o sexual n\u00e3o tratar das emo\u00e7\u00f5es ligadas ao ato sexual ou n\u00e3o incluir informa\u00e7\u00f5es sobre sexo n\u00e3o heterossexual.\nMcCormack elogia a decis\u00e3o do governo brit\u00e2nico de tornar a educa\u00e7\u00e3o sexual compuls\u00f3ria nas escolas p\u00fablicas do pa\u00eds a partir de setembro do pr\u00f3ximo ano - os relacionamentos ser\u00e3o debatidos desde o ensino b\u00e1sico, enquanto o sexo estar\u00e1 no curr\u00edculo do ensino m\u00e9dio.\nEle acrescenta que a educa\u00e7\u00e3o sexual n\u00e3o deve se concentrar apenas em \"reduzir os danos\" mas tamb\u00e9m em envolver discuss\u00f5es sobre prazer, relacionamentos e o impacto da internet. \"Se voc\u00ea entrar e disser 'voc\u00ea deve usar preservativos' de uma forma que n\u00e3o se conecte com a vida dos jovens, perde credibilidade.\""},
{"title": "Bauru chega a 18 mil casos de dengue", "diseases": ["dengue"], "location": [["Andradina", 35], ["Araraquara", 35], ["Barra", 29], ["Barretos", 35], ["Bauru", 35], ["Birigui", 35], ["Campinas", 35], ["Ribeir\u00e3o", 26], ["Ribeir\u00e3o Preto", 35], ["Rio Preto", 31], ["S\u00e3o Joaquim", 42], ["S\u00e3o Joaquim da Barra", 35], ["S\u00e3o Jos\u00e9", 42], ["S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto", 35], ["S\u00e3o Paulo", 35], ["Sa\u00fade", 29]], "retrieved_datetime": "2019-11-19 22:28:45", "depth": 0, "url": "https://www.terra.com.br/noticias/brasil/cidades/bauru-chega-a-18-mil-casos-de-dengue-epidemia-comeca-a-decrescer,a5febc6561f9ce64cc8f59af757ed7c7avfelhn5.html", "content": "O n\u00famero de casos de dengue chegou a 18.028, nesta quarta-feira, 22, em Bauru, no interior de S\u00e3o Paulo. Com mais 1.150 casos confirmados pela Secretaria de Sa\u00fade, a cidade se mant\u00e9m na lideran\u00e7a em n\u00famero de pessoas contaminadas este ano no pa\u00eds.\nBauru confirma 17 mortes e 15 mil doentes por dengue\nA pasta afirma que a epidemia est\u00e1 decrescendo, pois o n\u00famero de notifica\u00e7\u00f5es em abril caiu 66% em rela\u00e7\u00e3o a mar\u00e7o. A cidade tem 17 mortes confirmadas pela doen\u00e7a. Outros tr\u00eas \u00f3bitos ainda s\u00e3o investigados.\nA epidemia j\u00e1 \u00e9 a mais severa da hist\u00f3ria na cidade. Conforme a prefeitura, a intensifica\u00e7\u00e3o na erradica\u00e7\u00e3o dos criadouros do mosquito transmissor e a queda na temperatura, nas \u00faltimas semanas, podem ter contribu\u00eddo para a redu\u00e7\u00e3o nas notifica\u00e7\u00f5es. Saiba como se prevenir da dengue.\nH\u00e1 tr\u00eas semanas, o trabalho de nebuliza\u00e7\u00e3o contra o mosquito transmissor adulto foi suspenso por falta de repasse do inseticida usado no 'fumac\u00ea'. O Minist\u00e9rio da Sa\u00fade informou que os repasses est\u00e3o em vias de serem normalizados.\nEm Araraquara, a prefeitura anunciou a desativa\u00e7\u00e3o, na sexta-feira, 24, de uma das unidades dedicadas exclusivamente ao atendimento dos casos de dengue, em raz\u00e3o da queda na procura. No auge da epidemia, os dois 'deng\u00e1rios' atendiam 600 pessoas por dia, mas a demanda caiu mais de 50%. A cidade enfrenta epidemia com 10.303 casos confirmados e cinco mortes.\nConforme a Secretaria da Sa\u00fade, o \u00faltimo balan\u00e7o, na segunda-feira, 20, registrou 588 casos novos, mas eles deram entrada em semanas anteriores. A queda na temperatura teria ajudado a frear o avan\u00e7o da doen\u00e7a.\nEm todo o Estado de S\u00e3o Paulo, segundo a Secretaria de Sa\u00fade do Estado, foram registrados 159 mil casos positivos de dengue at\u00e9 o dia 15 de maio. Houve ainda 83 mortes causadas pela doen\u00e7a.\nAl\u00e9m de Bauru e Araraquara, est\u00e3o com n\u00famero elevado de casos as cidades de Campinas, com 13.912 casos; S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto, com 13.677; S\u00e3o Paulo, com 7.159; S\u00e3o Joaquim da Barra, com 4.259; Barretos, com 4.295; Andradina, com 3.607; Birigui, com 3.450 e Ribeir\u00e3o Preto, com 3.211."},
{"title": "Mayaro: o que se sabe (e o que falta saber) sobre o novo v\u00edrus transmitido por mosquitos que pode estar circulando no Rio", "diseases": ["dengue", "febre amarela", "zika"], "location": [["Bel\u00e9m", 15], ["Bel\u00e9m", 25], ["Bel\u00e9m", 27], ["Central", 29], ["Goi\u00e1s", 52], ["Niter\u00f3i", 33], ["Rio de Janeiro", 33], ["Sa\u00fade", 29]], "retrieved_datetime": "2019-11-19 22:28:46", "depth": 0, "url": "https://www.terra.com.br/vida-e-estilo/saude/mayaro-o-que-se-sabe-e-o-que-falta-saber-sobre-o-novo-virus-transmitido-por-mosquitos-que-pode-estar-circulando-no-rio,703b0a6a18c1bbfcfdb5e5c3c7c44724s7q9muil.html", "content": "Al\u00e9m dos nomes dengue, zika e chikungunya, os moradores e o poder p\u00fablico do Rio de Janeiro poder\u00e3o ser apresentados a outro v\u00edrus, tamb\u00e9m transmitido por mosquitos e que d\u00e1 ind\u00edcios de ter adoecido pessoas do Estado nos \u00faltimos anos: o mayaro.\nMayaro, parente do v\u00edrus chikungunya, j\u00e1 circula no SudestePesquisadores alertam sobre poss\u00edvel epidemia de v\u00edrus mayaro, \"primo\" do chikungunya, no Sudeste\nNa semana passada, o Laborat\u00f3rio de Virologia Molecular da Universidade Federal do Rio de Janeiro (UFRJ) divulgou que seus pesquisadores, liderados por Amilcar Tanuri e Rodrigo Brindeiro, confirmaram casos de infec\u00e7\u00e3o pelo mayaro em tr\u00eas pacientes adoecidos em 2016, todos da cidade de Niter\u00f3i.\nO mayaro \u00e9 end\u00eamico (tem presen\u00e7a cont\u00ednua) na Amaz\u00f4nia e \u00e9 normalmente transmitido pelos mosquitos do g\u00eanero , que vive nas matas e tamb\u00e9m \u00e9 conhecido por propagar a febre amarela silvestre. \u00c9 um perfil diferente do , vetor da dengue, zika, chikungunya e da febre amarela urbana - j\u00e1 que este vive nas cidades.\nEm entrevista \u00e0 BBC News Brasil por telefone, Tanuri explicou que sua equipe ainda busca detalhes sobre os deslocamentos destes pacientes para, por exemplo, regi\u00f5es de mata no pr\u00f3prio Estado fluminense - mas suas fichas indicam que eles n\u00e3o viajaram para regi\u00f5es end\u00eamicas no per\u00edodo em que foram infectados.\nA not\u00edcia da chegada do mayaro ao Estado prenuncia desafios: a infec\u00e7\u00e3o por ele causada gera sintomas semelhantes \u00e0 causada por chikungunya, como febre alta e dores articulares, o que dificulta o diagn\u00f3stico. Por isso, ele \u00e9 chamado de \"primo\" da chikungunya.\nA gravidade da infec\u00e7\u00e3o pelo mayaro \u00e9 considerada moderada, mas j\u00e1 houve casos com complica\u00e7\u00f5es s\u00e9rias como hemorragia, problemas neurol\u00f3gicos e at\u00e9 morte. N\u00e3o h\u00e1 imuniza\u00e7\u00e3o ou tratamento espec\u00edfico para a doen\u00e7a, mas sim o controle de seus sintomas, como por exemplo o uso de rem\u00e9dios para controlar a febre.\nA confirma\u00e7\u00e3o da presen\u00e7a do mayaro no Rio tamb\u00e9m \u00e9 um passo inicial diante de muitas inc\u00f3gnitas ainda a serem descobertas pelos cientistas; entenda.\nO v\u00edrus foi isolado pela primeira vez na d\u00e9cada de 50 a partir de amostras de sangue de pacientes infectados em Trinidad e Tobago, na Am\u00e9rica Central.\nCasos no Brasil j\u00e1 foram registrados ainda em 1955 em um surto em Bel\u00e9m do Par\u00e1, e posteriormente em outras partes da Amaz\u00f4nia e do Centro-Oeste, como em Goi\u00e1s h\u00e1 quatro anos.\nEm outros pa\u00edses, a proximidade com a floresta tamb\u00e9m \u00e9 decisiva na manifesta\u00e7\u00e3o da doen\u00e7a, como em regi\u00f5es do Peru, Bol\u00edvia e Venezuela.\n\"Os principais celeiros das arboviroses (v\u00edrus transmitidos por artr\u00f3podes, como os mosquitos) est\u00e3o na floresta amaz\u00f4nica, com 192 tipos de v\u00edrus (j\u00e1 descritos), mas nem todos em humanos; e a costa oeste da \u00c1frica, com mais 600 tipos\", explica o epidemiologista.\nNo caso do mayaro, mam\u00edferos - incluindo os humanos - e at\u00e9 aves j\u00e1 foram descritos como hospedeiros para o v\u00edrus, ou seja, s\u00e3o \"reservat\u00f3rios\" cujo material infectado \u00e9 transmitido pelos mosquitos.\nOs insetos do g\u00eanero\ns\u00e3o o principal vetor, mas pesquisadores acreditam que o pode ser um transmissor \"competente\" do v\u00edrus - e isto traz implica\u00e7\u00f5es s\u00e9rias para o desenvolvimento da doen\u00e7a nas cidades.\nOs pesquisadores da UFRJ identificaram o mayaro a partir da an\u00e1lise a n\u00edvel molecular de 279 amostras que, pelos sintomas, indicavam infec\u00e7\u00e3o por chikungunya.\nMas 57 destas amostras n\u00e3o puderam confirmar a presen\u00e7a da chikungunya, e ent\u00e3o os cientistas fizeram uma rean\u00e1lise delas. Com uma t\u00e9cnica chamada PCR em Tempo Real, a equipe conseguiu finalmente identificar um gene espec\u00edfico do mayaro em tr\u00eas amostras. Os resultados devem ser consolidados e publicados nos pr\u00f3ximos meses em um artigo.\n\"Nosso interesse agora \u00e9 descobrir se em 2019 o v\u00edrus continua circulando. Se est\u00e1 circulando, onde? E ele j\u00e1 p\u00f4de infectar mosquitos urbanizados?\", indica Amilcar Tanuri.\nPara buscar estas respostas, a equipe est\u00e1 correndo atr\u00e1s de amostras de pacientes infectados neste ano, inclusive em outras partes do Estado como cidades que j\u00e1 tiveram casos de febre amarela silvestre - portanto, envolvendo o ou ainda o mosquito\nE, como indicou Tanuri, os cientistas procuram tamb\u00e9m ind\u00edcios se o Aedes j\u00e1 possa ter picado um hospedeiro do mayaro e estar transmitindo o v\u00edrus, ampliando em muito a possibilidade de expans\u00e3o da doen\u00e7a nas cidades.\nNeste cen\u00e1rio, uma das medidas mais importantes a ser tomada j\u00e1 \u00e9 conhecida - mas ainda deficiente: o combate ao mosquito, com a promo\u00e7\u00e3o do saneamento e da limpeza, impedindo a prolifera\u00e7\u00e3o de ovos e larvas do vetor na \u00e1gua parada, por exemplo.\n\"(Este tipo de arbovirose) \u00c9 um subproduto da expans\u00e3o das fronteiras agr\u00edcolas, da entrada da zona urbana dentro da mata, do movimento de pessoas\", explica Tanuri.\nSegundo o cientista, dos mais de 6 mil casos relatados pelo Estado do Rio de Janeiro como indicativos de chikungunya neste ano, cerca de 20% n\u00e3o foram conclusivos para confirma\u00e7\u00e3o desta doen\u00e7a - o que abre margem para que possam na verdade incluir casos de mayaro.\nMas estudar milhares de amostras implica em custos e demanda investimentos, o que joga luz sobre obst\u00e1culos s\u00e9rios a serem enfrentados na investiga\u00e7\u00e3o. Segundo Tanuri, \"desde 2014\" o investimento em pesquisa atrav\u00e9s de \u00f3rg\u00e3os de fomento federais e estaduais vem caindo, e agora neste ano o cen\u00e1rio deve ser agravado pelo contigenciamento de verbas para universidades federais como a UFRJ - afetando condi\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas para o estudo, como o fornecimento de luz, \u00e1gua, limpeza e seguran\u00e7a.\nEm 2016, o trabalho da equipe de Amilcar Tanuri e Rodrigo Brindeiro no laborat\u00f3rio da UFRJ chegou a uma das publica\u00e7\u00f5es cient\u00edficas mais importantes do mundo, a revista Lancet, na qual os brasileiros apresentaram o sequenciamento completo do genoma do zika.\nDados do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade mostram que, de dezembro de 2018 ao in\u00edcio de maio, o Rio de Janeiro foi o Estado com a maior incid\u00eancia de chikungunya no pa\u00eds - configurando um surto. J\u00e1 em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 dengue, zika e febre amarela, um relat\u00f3rio de janeiro do governo estadual mostra que a situa\u00e7\u00e3o \u00e9 melhor do que nos anos anteriores."},
{"title": "Bauru confirma 17 mortes e 15 mil doentes por dengue", "diseases": ["dengue"], "location": [["Adolfo", 35], ["Bauru", 35], ["Caraguatatuba", 35], ["Ilhabela", 35], ["S\u00e3o Paulo", 35], ["S\u00e3o Sebasti\u00e3o", 35], ["S\u00e3o Sebasti\u00e3o", 27], ["Sa\u00fade", 29], ["Ubatuba", 35]], "retrieved_datetime": "2019-11-19 22:28:47", "depth": 0, "url": "https://www.terra.com.br/noticias/brasil/cidades/cidade-com-mais-casos-no-pais-bauru-confirma-17-mortes-e-15-mil-doentes-por-dengue,58d54a1e8ecddf022419ae0b2536bb897j01wuck.html", "content": "A Secretaria de Sa\u00fade de Bauru, interior de S\u00e3o Paulo, confirmou nesta quinta-feira, 2, mais cinco mortes por dengue,\neste ano.\nO n\u00famero de pessoas doentes teve um acr\u00e9scimo de 1.395 novos pacientes em rela\u00e7\u00e3o ao boletim anterior, totalizando 15.046 casos positivos. A cidade de 364 mil habitantes, que est\u00e1 em emerg\u00eancia devido \u00e0 doen\u00e7a, lidera o ranking nacional de casos de dengue este ano, segundo o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade.\nH\u00e1 ainda ao menos tr\u00eas \u00f3bitos em investiga\u00e7\u00e3o, \u00e0 espera do resultado de exames feitos no Instituto Adolfo Lutz. Desde a ter\u00e7a-feira, 30, a aplica\u00e7\u00e3o de inseticidas nas ruas, conhecida como 'fumac\u00ea', est\u00e1 suspensa devido \u00e0 falta do produto. O Minist\u00e9rio da Sa\u00fade informou que o fabricante precisou recolher que apresentaram problemas, causando desabastecimento moment\u00e2neo em todo o pa\u00eds. A pasta garantiu que o fornecimento est\u00e1 em vias de ser normalizado. O inseticida \u00e9 aplicado contra os insetos adultos. Os mutir\u00f5es de controle de criadouros nas casas e em lugares p\u00fablicos est\u00e1 sendo mantido.\nA dengue avan\u00e7a tamb\u00e9m em cidades do litoral norte do Estado de S\u00e3o Paulo. Em Caraguatatuba, a situa\u00e7\u00e3o \u00e9 de epidemia, com 768 casos confirmados e tr\u00eas mortes. A prefeitura montou um posto de atendimento em uma carreta m\u00f3vel, que est\u00e1 percorrendo as regi\u00f5es com maior incid\u00eancia de casos. O atendimento \u00e9 24 horas. A retirada de entulhos em \u00e1reas p\u00fablicas e particulares foi aumentada.\nEm S\u00e3o Sebasti\u00e3o, foram contabilizados 192 casos positivos, mas a situa\u00e7\u00e3o ainda n\u00e3o \u00e9 de epidemia. Nesta quarta-feira, 1.\u00ba, mesmo com o feriado do Dia do Trabalhador, agentes de controle de endemias percorreram as casas nos bairros Topol\u00e2ndia e Baraque\u00e7aba para retirar criadouros do mosquito. A cidade de Ubatuba, na mesma regi\u00e3o, tem 207 casos confirmados. A Vigil\u00e2ncia em Sa\u00fade confirmou a circula\u00e7\u00e3o do sorotipo 2 do v\u00edrus no munic\u00edpio. Em Ilhabela, foram confirmados 61 casos. A Secretaria de Sa\u00fade iniciou a contagem de larvas para medir os n\u00edveis de infesta\u00e7\u00e3o em bairros da cidade."},
{"title": "Sinal vermelho: 4 coisas que voc\u00ea NUNCA deve fazer durante o sexo", "diseases": ["s\u00edfilis"], "location": [], "retrieved_datetime": "2019-11-19 22:28:47", "depth": 3, "url": "https://womenshealthbrasil.com.br/4-coisas-voce-nunca-deve-sexo/", "content": "Por Macaela MackenzieSexo \u00e9 uma daquelas situa\u00e7\u00f5es de alto risco e alta recompensa. Ele pode ser muito, muito incr\u00edvel, ou dar muito, muito errado \u2013 fraturas penianas, gonorreia, camisinha com defeito\u2026E porque nos preocupamos com a sua vagina, n\u00f3s descobrimos as coisas que podem transformar sua noite quente em um pesadelo. Porque ningu\u00e9m tem tempo pra isso.\nSiga estas dicas de especialistas em sexo sobre quatro coisas que voc\u00ea nunca deve fazer quando est\u00e1 no meio da transa.\u201cVoc\u00ea pode pensar que perguntar ao seu parceiro se ele fez os testes \u00e9 suficiente para proteg\u00ea-la de contrair alguma coisa, mas n\u00e3o \u00e9\u201d, diz Leah Millheiser, ginecologista obstetra, e professora da Stanford University School of Medicine. \u201cSe voc\u00ea est\u00e1 fazendo sexo sem camisinha, est\u00e1 se colocando em risco\u201d, diz ela. Sim, voc\u00ea j\u00e1 ouviu isso antes. Mas a raz\u00e3o pela qual estamos trazendo isso \u00e0 tona de novo \u00e9 porque voc\u00ea precisa ser mais cautelosa agora do que nunca \u2013 gonorreia, s\u00edfilis e outras DSTs est\u00e3o voltando com for\u00e7a e ficando cada vez mais dif\u00edceis de tratar, segundo Millsheiser. \u201cNa verdade, essas doen\u00e7as est\u00e3o se tornando resistentes aos medicamentos.\u201dN\u00e3o usar lubrifica\u00e7\u00e3o adequada pode dar les\u00f5es bem s\u00e9rias que podem lev\u00e1-la ao pronto socorro, especialmente quando se trata de sexo anal, segundo Millheiser. Dito isto, nem todo lubrificante \u00e9 criado de forma igual. \u201cSe voc\u00ea est\u00e1 usando uma camisinha de l\u00e1tex, n\u00e3o use lubrificante \u00e0 base de \u00f3leo \u2013 incluindo os naturais, como oliva ou \u00f3leo de coco \u2013 porque eles quebram o l\u00e1tex e a camisinha se torna ineficaz.\u201d Se voc\u00ea est\u00e1 usando uma camisinha, deveria usar um lubrificante \u00e0 base de \u00e1gua ou silicone.\u201cSe voc\u00ea colocar frutas ou vegetais dentro de sua vagina, peda\u00e7os desses alimentos podem ficar presos e quebrar l\u00e1 dentro\u201d, diz Millheiser. Ela diz que frequentemente v\u00ea mulheres com esse problema no pronto socorro. Um aviso similar: \u201cSe voc\u00ea vai colocar algo no \u00e2nus, ele deve ser feito especificamente para esse fim\u201d, diz ela. \u201cEsses brinquedos usualmente t\u00eam uma trava que evita que eles se percam no corpo.\u201d\u201cSe voc\u00ea fizer sexo muito vigorosamente, pode acabar com microles\u00f5es na vagina\u201d, diz Millheiser. E sexo muito pesado tamb\u00e9m pode ser perigoso para os homens, segundo Snyder: \u201cEvite transar vigorosamente em \u00e2ngulos estranhos ou estressantes, uma vez que um impulso mal colocado pode levar a uma fratura do p\u00eanis. \u201cEm vez disso, fa\u00e7a sexo gentilmente e devagar enquanto tenta uma nova posi\u00e7\u00e3o. Se voc\u00ea suspeitar que tem uma les\u00e3o vaginal (ou melhor, o sexo est\u00e1 doloroso), d\u00ea \u00e0 sua vagina pelo menos uma semana para se curar."},
{"title": "Pesquisadores alertam sobre poss\u00edvel epidemia de v\u00edrus mayaro, \"primo\" do chikungunya, no Sudeste", "diseases": ["dengue", "zika"], "location": [["Goi\u00e1s", 52], ["Manaus", 13], ["Niter\u00f3i", 33], ["Rio de Janeiro", 33], ["Rio Grande", 43]], "retrieved_datetime": "2019-11-19 22:28:48", "depth": 0, "url": "https://www.terra.com.br/vida-e-estilo/minha-vida/pesquisadores-alertam-sobre-possivel-epidemia-de-virus-mayaro-primo-do-chikungunya-no-sudeste,cbcf358d19ad00ad02915d8991052e92980c2ze7.html", "content": "A febre mayaro \u00e9 uma arbovirose (como a dengue e o Zika v\u00edrus), causada pelo v\u00edrus MAYV, que \u00e9 da mesma fam\u00edlia da febre chikungunya. Embora, n\u00e3o existam grandes ocorr\u00eancias do v\u00edrus mayaro no Brasil, a doen\u00e7a requer muita aten\u00e7\u00e3o j\u00e1 que seus sintomas s\u00e3o muito parecidos com de outras condi\u00e7\u00f5es. Recentemente, pesquisadores da Universidade Federal do Rio de Janeiro (UFRJ) descobriram que o v\u00edrus mayaro pode provocar uma epidemia no Sudeste nos pr\u00f3ximos meses. De acordo com testes de laborat\u00f3rio, o v\u00edrus pode ser transmitido tanto pelo Aedes quanto pelo pernilongo comum (Culex), o que potencializa o risco de epidemia, destaca Am\u00edlcar Tanuri, coordenador do Laborat\u00f3rio de Virologia Molecular da UFRJ, ao jornal\u00a0OGLOBO. A preocupa\u00e7\u00e3o dos cientistas est\u00e1 nos casos aut\u00f3ctones, ou seja quando a transmiss\u00e3o \u00e9 interna. At\u00e9 o momento foram identificados tr\u00eas casos de febre mayaro no Rio de Janeiro, todos em Niter\u00f3i. Como a febre mayaro \u00e9 facilmente confundida com a chikungunya, em escala populacional, os tr\u00eas epis\u00f3dios significam que, de cada cem pessoas com chikungunya, dez t\u00eam febre mayaro. \"Precisamos saber que v\u00edrus est\u00e3o em circula\u00e7\u00e3o. O clima est\u00e1 favor\u00e1vel \u00e0 prolifera\u00e7\u00e3o de mosquitos. \u00c9 uma grave quest\u00e3o de sa\u00fade p\u00fablica\", completa Am\u00edlcar Tanuri.Hoje a febre mayaro existe no Brasil e est\u00e1 presente principalmente nas regi\u00f5es Norte e Centro-Oeste do pa\u00eds. Apesar de ser muito mais comum na zona rural, j\u00e1 houve invas\u00f5es urbanas do v\u00edrus, que inclusive causou um surto em Manaus em 2007 e 2008. No Centro-Oeste brasileiro foram documentados, em 2016, 70 casos no estado de Goi\u00e1s, sendo 20 na capital Goiania e 50 espalhados em outros 10 munic\u00edpios. O v\u00edrus tamb\u00e9m foi isolado em p\u00e1ssaros no Rio Grande do Sul, mas ainda n\u00e3o h\u00e1 relatos da transmiss\u00e3o para humanos nesta regi\u00e3o. O turismo e a sa\u00edda de trabalhadores rurais para as cidades podem fazer com que a doen\u00e7a se espalhe mais pelas cidades e se adapte ao mosquito Aedes aegypti, que hoje j\u00e1 \u00e9 o principal vetor urbano de outras arboviroses.A febre mayaro tem ganhado espa\u00e7o na imprensa devido a descoberta de um v\u00edrus MAYV com altera\u00e7\u00f5es gen\u00e9ticas no Haiti. Especialistas temem que as altera\u00e7\u00f5es apresentadas pelo v\u00edrus o tornem mais adapt\u00e1vel a transmiss\u00e3o em locais urbanos (principalmente por meio do Aedes aegypti), disseminando a doen\u00e7a da mesma forma como ocorreu com o Zika v\u00edrus em 2015 e 2016. Veja os sintomas, causas, como diagnosticar e tratar a febre mayaro!"},
{"title": "Mayaro, parente do v\u00edrus chikungunya, j\u00e1 circula no Sudeste", "diseases": ["dengue", "febre amarela"], "location": [["Bauru", 35], ["Sa\u00fade", 29]], "retrieved_datetime": "2019-11-19 22:28:48", "depth": 0, "url": "https://www.terra.com.br/vida-e-estilo/saude/mayaro-parente-do-virus-chikungunya-ja-circula-no-sudeste-segundo-estudo-da-ufrj,95f9515cad459d833d53ada0bd6e740d8r5nymkx.html", "content": "Pesquisadores da () descobriram que o v\u00edrus , parente do , est\u00e1 circulando no estado. O novo v\u00edrus causa doen\u00e7a com sintomas semelhantes \u00e0s de infec\u00e7\u00f5es por outros arbov\u00edrus como o . Os sintomas s\u00e3o febre alta, dores musculares, de cabe\u00e7a e nas articula\u00e7\u00f5es.\nBauru confirma 17 mortes e 15 mil doentes por dengueCasos de dengue crescem 264% causando 62 mortes; 50% em SPSP: Mortes por dengue j\u00e1 \u00e9 quase 10 vezes maior que em 2018Casos de dengue no Brasil aumentam 149% em janeiro deste anoLixo acumulado em casa por morador enche 17 caminh\u00f5es\n\"O j\u00e1 est\u00e1 aqui e ele \u00e9 transmitido pelo mosquito , o mesmo mosquito que transmite o v\u00edrus da febre amarela. O v\u00edrus que est\u00e1 aqui no, assim como o de febre amarela, ainda \u00e9 silvestre, ou seja ele est\u00e1 nas altas matas, ainda n\u00e3o se transformou eminentemente urbano\", explicou , um dos autores do estudo sobre o v\u00edrus e coordenador da\nda .\nSegundo estudo rec\u00e9m divulgado, nos \u00faltimos anos o n\u00famero de infec\u00e7\u00f5es por v\u00edrus aumentou nas regi\u00f5es central e norte do . Desde a \u00faltima epidemia do em 2016, pesquisadores j\u00e1 alertavam para o risco da dissemina\u00e7\u00e3o do v\u00edrus nas grandes cidades da regi\u00e3o sudeste e com potencial de estabelecer um cen\u00e1rio epid\u00eamico no .\nO v\u00edrus \u00e9 um arbov\u00edrus da fam\u00edlia Togaviridae, g\u00eanero Alphavirus, cujo vetor principal \u00e9 o mosquito Haemagogus, que vive em \u00e1reas mais silvestres, como as florestas ou matas fechadas.\nDe acordo , coordenador do Laborat\u00f3rio de Virologia Molecular da , onde o estudo foi realizado, em 2016, 279 amostras tinham indica\u00e7\u00e3o cl\u00ednica de . No entanto, 57 deram resultado inconclusivo.\n\"N\u00f3s ficamos desconfiados e resolvemos fazer um teste molecular para testar amostras inconclusivas. Para a nossa surpresa, dessas 57 amostras, achamos tr\u00eas que continham compat\u00edvel com o e por coincid\u00eancia as amostras eram de pessoas residentes da cidade de e aut\u00f3ctones \", explicou.\nA hist\u00f3ria epidemiol\u00f3gica da infec\u00e7\u00e3o por mayaro come\u00e7ou em 1954 em , quando o v\u00edrus foi isolado de amostras de sangue de cinco trabalhadores rurais que apresentavam uma doen\u00e7a febril. O v\u00edrus recebeu o nome em refer\u00eancia ao munic\u00edpio de , regi\u00e3o sudeste de , onde os casos foram registrados.\nO v\u00edrus tem sido relatado em alguns pa\u00edses da\ne do , geralmente em lugares com florestas tropicais, como , , , ,\n, , , , , , e o .\nDe acordo com o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, o primeiro surto no foi descrito em 1955, \u00e0s margens do rio , pr\u00f3ximo de (). Desde ent\u00e3o, casos espor\u00e1dicos e surtos localizados t\u00eam sido registrados nas , incluindo a regi\u00e3o , principalmente nos estados das regi\u00f5es e .\nO v\u00edrus do \u00e9 transmitido por meio de picada de mosquitos silvestres, principalmente os Haemagogus janthinomys, que vivem em matas e vegeta\u00e7\u00f5es \u00e0 beira dos rios.\nAp\u00f3s a picada do mosquito infectado, os sintomas iniciam geralmente de 1 a 3 dias ap\u00f3s a infec\u00e7\u00e3o. Esse tempo pode variar de pessoa a pessoa, dependendo da imunidade individual, quantidade de part\u00edculas virais inoculadas e cepa viral, entre outros fatores.\nEssa esp\u00e9cie de mosquito costuma ficar na copa das \u00e1rvores e picar macacos e p\u00e1ssaros, que s\u00e3o os hospedeiros prim\u00e1rios da doen\u00e7a nesse ecossistema. No entanto, quando alguma pessoa entra na mata, principalmente entre 9h e 16h, hor\u00e1rio em que o mosquito est\u00e1 mais ativo, ela tamb\u00e9m pode ser picada e contrair a doen\u00e7a.\nA febre do n\u00e3o \u00e9 contagiosa, portanto, n\u00e3o h\u00e1 transmiss\u00e3o de pessoa a pessoa ou de animais a pessoas. Ela \u00e9 transmitida somente pela picada de mosquitos infectados com o v\u00edrus mayaro.\nOs sintomas da doen\u00e7a s\u00e3o semelhantes aos de infec\u00e7\u00f5es por outros arbov\u00edrus.\n- Febre aguda, semelhante \u00e0 dengue.\n- Dor de cabe\u00e7a\n- Dor muscular\n- Dor nas articula\u00e7\u00f5es\n- Incha\u00e7o nas articula\u00e7\u00f5es\n- Manchas no corpo\nOs sintomas s\u00e3o tratados de forma n\u00e3o espec\u00edfica semelhante aos de infec\u00e7\u00e3o pelo v\u00edrus . N\u00e3o existe vacina."},
{"title": "\u00c9 s\u00f3 pregui\u00e7a? Conhe\u00e7a 5 fatores que fazem voc\u00ea sentir cansa\u00e7o", "diseases": ["gripe"], "location": [["Santos", 35], ["Sa\u00fade", 29]], "retrieved_datetime": "2019-11-19 22:28:50", "depth": 2, "url": "https://www.terra.com.br/vida-e-estilo/saude/bem-estar/sport-life/e-so-preguica-conheca-5-fatores-que-fazem-voce-sentir-cansaco,e110743c8ec085fe1282df72d5a5343edm6sxuby.html", "content": "Sabe quando voc\u00ea toma a iniciativa de entrar em uma rotina de exerc\u00edcios, mas parece nunca conseguir complet\u00e1-la? Pois bem, a resposta estar muito al\u00e9m de uma simples pregui\u00e7a. Por mais que, em determinados casos, a perseveran\u00e7a em continuar se esfor\u00e7ando pode ser a resposta mais precisa para se sentir mais disposto, existem situa\u00e7\u00f5es em que os\nPortanto, busque entender o seu organismo consultando um profissional e combata os motivos para sentir cansa\u00e7o. Afinal, apenas dessa forma, uma rotina saud\u00e1vel pode ser estabelecida.Esse quadro pode se manifestar em fun\u00e7\u00e3o de\nque impe\u00e7am voc\u00ea de manter uma alimenta\u00e7\u00e3o adequada. Sentir cansa\u00e7o \u00e9 outro fator que motiva a defici\u00eancia de nutrientes importantes para a sa\u00fade, como o ferro (anemia ferropriva). H\u00e1 tamb\u00e9m a anemia causada pela . Em geral, seus sin\u00adtomas s\u00e3o indisposi\u00e7\u00e3o, irritabilidade, altera\u00e7\u00f5es na menstrua\u00e7\u00e3o, palidez, sono irre\u00adgular e at\u00e9 depress\u00e3o, como resultado da soma de todos esses aspectos.A causa da anemia \u00e9 a diminui\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de gl\u00f3bulos vermelhos no sangue. Esses gl\u00f3bu\u00adlos s\u00e3o respons\u00e1veis por trans\u00adportar oxig\u00eanio aos pulm\u00f5es e tecidos dos \u00f3rg\u00e3os. Quando h\u00e1 escassez no transporte de oxig\u00ea\u00adnio, as fun\u00e7\u00f5es do organismo s\u00e3o comprometidas, resultando em uma esp\u00e9cie de pane. Para evitar isso, \u00e9 essencial ter uma sono em dia e dimi\u00adnuir o estresse com atividades que lhe deem prazer, j\u00e1 que a falta de lazer tamb\u00e9m \u00e9 respon\u00ads\u00e1vel por causar transtornos que levam ao quadro an\u00eamico (ansie\u00addade, falta de motiva\u00e7\u00e3o, etc.).\nSegundo a Organiza\u00e7\u00e3o Mun\u00addial da Sa\u00fade (OMS), o Brasil \u00e9 o pa\u00eds com maior preval\u00eancia de ansiedade no mundo, chegando ao total de 9,3% da popula\u00e7\u00e3o. O n\u00famero indica a quantidade significativa de quadros de origem psicol\u00f3gica que afligem a humanidade. Alguns dos sintomas habituais da classe de dist\u00farbios s\u00e3o: falta de concentra\u00e7\u00e3o, sentir cansa\u00e7o constante, ins\u00f4\u00adnia, sono em excesso, dores no corpo, reclus\u00e3o, falta de apetite ou fome em excesso e pensamentos suicidas.Algumas das solu\u00e7\u00f5es para combater esse tipo de quadro come\u00e7am por uma vida equilibrada e alimenta\u00e7\u00e3o adequada; terapia e uso de medica\u00e7\u00e3o prescrita por especialistas; atividades de autoco\u00adnhecimento, como ioga, medita\u00ad\u00e7\u00e3o e retiros espirituais; e, claro, compreens\u00e3o e ajuda dos ami\u00adgos e familiares para que a pes\u00adsoa se sinta amparada de todas as formas.Um dos motivos para sentir-se sempre cansado, as intoler\u00e2ncias alimentares provocam rea\u00e7\u00f5es do sistema digestivo. N\u00e3o s\u00e3o graves e tomam forma de gases, dores abdominais, pri\u00ads\u00e3o de ventre etc. Entretanto, se ocorrem com frequ\u00eancia, \u00e9 preciso investigar sua origem para evitar que esses sintomas evoluem para um quadro cr\u00f4\u00adnico de inflama\u00e7\u00e3o.Ao ser identificado algum tipo de intoler\u00e2ncia ser\u00e1 necess\u00e1rio alterar os seus h\u00e1bitos alimentares para sentir-se mais disposto. A orienta\u00e7\u00e3o de um nutricionista para auxili\u00e1\u00ad-lo no processo de adapta\u00e7\u00e3o \u00e9 essencial nesse processo.\nA s\u00edndrome da fadiga cr\u00f4nica tem como seu principal sintoma sentir cansa\u00e7o extremo, que deixa a pessoa incapacitada at\u00e9 para executar atividades sim\u00adples. A recupera\u00e7\u00e3o do orga\u00adnismo tamb\u00e9m \u00e9 mais lenta: uma gripe forte pode levar o dobro do tempo para ser combatida. Os sintomas secund\u00e1rios s\u00e3o dor muscu\u00adlar e articular, febre, ins\u00f4nia e falta de coordena\u00e7\u00e3o motora, mem\u00f3\u00adria e concentra\u00e7\u00e3o.Pela falta de informa\u00e7\u00f5es mais consisten\u00adtes, n\u00e3o h\u00e1 cura determinada, mas existem diferentes tratamentos para reduzir as dores.\nQuem determina tais terapias s\u00e3o m\u00e9dicos de dife\u00adrentes especialidades, que realizam diversos exames no paciente e decidem pelo tra\u00adtamento mais adequado para cada caso. Novamente, as alternativas para evitar tais problemas est\u00e3o ligadas ao equil\u00edbrio f\u00edsico e mental: boa alimenta\u00e7\u00e3o, sono em dia, atividade f\u00edsica e medita\u00e7\u00e3o.Elas s\u00e3o mais comuns em ambientes urbanos, que carre\u00adgam mais agentes poluentes no ar, causando alergias como rinite, sinusite e asma. Apesar de aparentemente inofensivas, desequilibram o sis\u00adtema imunol\u00f3gico e causam cansa\u00e7o e predisposi\u00e7\u00e3o para resfriados, gripes e inflama\u00ad\u00e7\u00f5es mais complicadas de serem tratadas. Algumas doen\u00ad\u00e7as e alergias respirat\u00f3rias tamb\u00e9m podem ser causadas por alimentos: latic\u00ednios, por exemplo, estimulam a produ\u00ad\u00e7\u00e3o de muco no organismo.Para evitar um dos motivos para sentir-se sempre cansado \u00e9 importante frequentar e viver em ambientes livres de p\u00f3; evitar que animais dom\u00e9sti\u00adcos se deitem em m\u00f3veis comuns de descanso, como camas, cadeiras e sof\u00e1s; praticar atividades f\u00edsicas aer\u00f3bias (como a nata\u00e7\u00e3o) para estimular a capacidade cardiorrespirat\u00f3ria; passar longe do cigarro; e sem\u00adpre estar em contato com espe\u00adcialistas da \u00e1rea para orient\u00e1-lo sobre poss\u00edveis tratamentos. Amanda Preto, Yolanda V\u00e1quez Mazariego e Matheus Santos/Colaboradores"},
{"title": "5 benef\u00edcios da medita\u00e7\u00e3o para a mente e o corpo", "diseases": ["gripe"], "location": [["Americana", 35], ["Calif\u00f3rnia", 41]], "retrieved_datetime": "2019-11-19 22:28:50", "depth": 2, "url": "https://www.terra.com.br/vida-e-estilo/saude/bem-estar/sport-life/5-beneficios-da-meditacao-para-a-mente-e-o-corpo,8de41dfb09585133b0694fc0f22cbc698dur123o.html", "content": "Meditar \u00e9 buscar se aprofundar em seus pensamentos e atitudes. Assim, por meio do relaxamento geral, \u00e9 poss\u00edvel desenvolver\n\"Meditar \u00e9 observar pensamentos e atitudes, criando um novo n\u00edvel de consci\u00eancia e preparo\", define a professora de yoga com aprofundamento em medita\u00e7\u00e3o Milca Ribeiro. Como o exerc\u00edcio envolve tanto o f\u00edsico quanto a mente, os benef\u00edcios da medita\u00e7\u00e3o s\u00e3o m\u00faltiplos e promovem uma verdadeira sensa\u00e7\u00e3o de bem-estar. \"A pessoa desenvolve a percep\u00e7\u00e3o sobre o pr\u00f3prio corpo, conseguindo relaxar e lidar com o estresse com mais facilidade. Ocorre tamb\u00e9m a diminui\u00e7\u00e3o da press\u00e3o sangu\u00ednea, a melhora do sistema imunol\u00f3gico e o relaxamento dos m\u00fasculos\", exemplifica o instrutor de medita\u00e7\u00e3o Saulo Fong.Em resumo, meditar \u00e9 um ato que gera in\u00fameras melhorias, proporcionando ao indiv\u00edduo uma harmonia geral. Aprenda 5 benef\u00edcios da pr\u00e1tica para a mente e corpo humano.\ngripes, resfriados, infec\u00e7\u00f5es e outros problemas s\u00e3o recorrentes na sua vida? Ent\u00e3o \u00e9 bem prov\u00e1vel que o seu sistema imunol\u00f3gico esteja precisando de uma ajudinha para funcionar a todo vapor. E a medita\u00e7\u00e3o pode contribuir com isso, pois, por melhorar a forma com que a pessoa lida com o estresse e a ansiedade, as defesas do organismo s\u00e3o ampliadas, aumentando o bem-estar. \"Meditar reestrutura o c\u00e9rebro, tanto no que se refere \u00e0 parte neuroqu\u00edmica quanto ao funcionamento cerebral. Assim, \u00e9 poss\u00edvel trein\u00e1-lo para um melhor racioc\u00ednio. Nos meditadores, h\u00e1 melhor flexibilidade cognitiva e qualidade da sa\u00fade mental\", afirma a professora de yoga Vivian Shoji.\numa pesquisa realizada pelo especialista em medicina preventiva Robert Schneider (publicada pela Associa\u00e7\u00e3o Americana do Cora\u00e7\u00e3o), comprova que um dos benef\u00edcios da medita\u00e7\u00e3o \u00e9 a redu\u00e7\u00e3o dos problemas card\u00edacos. Depois de analisarem mais de 200 volunt\u00e1rios com alto risco do\u00a0problema card\u00edaco, os pesquisadores perceberam que a medita\u00e7\u00e3o transcendental de 15 a 20 minutos por dia (sempre seguindo as instru\u00e7\u00f5es de especialistas na \u00e1rea) apresenta melhores resultados. Aqueles que aderiram a t\u00e9cnica tiveram 47% menos ataques card\u00edacos, derrames cerebrais e mortes, quando comparados aos demais. a medita\u00e7\u00e3o \u00e9 um exerc\u00edcio guiado pelo controle da respira\u00e7\u00e3o e isso resulta em uma melhora das quest\u00f5es relacionadas \u00e0 mente. Portanto, doen\u00e7as como ansiedade e depress\u00e3o s\u00e3o combatidas com maior facilidade. E mais: os pensamentos negativos comuns em pessoas depressivas tamb\u00e9m podem ser afastados com o simples ato de meditar. \"Diversos estudos j\u00e1 mostraram a pr\u00e1tica fortalece o c\u00e9rebro, tonalizando-o e preparando para receber melhor as dificuldades do dia a dia\", explica Sedamar Marques, especialista em intelig\u00eancia emocional. embora a medita\u00e7\u00e3o n\u00e3o seja respons\u00e1vel pela queima cal\u00f3rica, pode ajudar\ncontrole do peso. Isso acontece porque a sa\u00fade gastrointestinal \u00e9 beneficiada com esse m\u00e9todo, prevenindo problemas no corpo. Al\u00e9m disso, foi realizado um estudo na Universidade da Calif\u00f3rnia (nos Estados Unidos) que comprovou que os n\u00edveis dos horm\u00f4nios cortisol e estresse podem ser reduzidos ao meditar. E s\u00e3o justamente esses horm\u00f4nios que t\u00eam rela\u00e7\u00e3o direta com a produ\u00e7\u00e3o de gordura abdominal. Ou seja, o ponteiro da balan\u00e7a tende a diminuir!Voc\u00ea conhecia os\u00a05 benef\u00edcios da medita\u00e7\u00e3o para a mente e o corpo? Apresente essas vantagens para os seus amigos para influenci\u00e1-los a come\u00e7ar na pr\u00e1tica e adquirir as vantagens! Adriano Saran, terapeuta; Anna Karla Smith, neurologista especialista em medicina do sono; Milca Ribeiro, professora de yoga com aprofundamento em medita\u00e7\u00e3o; Roberto Debski, psic\u00f3logo; Saulo Fong, instrutor de medita\u00e7\u00e3o; Sedamar Marques, especialista em intelig\u00eancia emocional; Vivian Shoji, professora de yoga"},
{"title": "Lixo acumulado em casa por morador enche 17 caminh\u00f5es", "diseases": ["dengue"], "location": [["Agudos", 35], ["S\u00e3o Paulo", 35]], "retrieved_datetime": "2019-11-19 22:28:51", "depth": 0, "url": "https://www.terra.com.br/noticias/brasil/cidades/lixo-acumulado-em-casa-por-morador-enche-17-caminhoes-em-agudos,ef24911cfbd5701f3a98658acc8760c3ncx4nm8q.html", "content": "O\nde um \u00fanico morador, no centro de Agudos, interior de S\u00e3o Paulo, j\u00e1 , segundo a prefeitura. A cidade convive com epidemia de dengue, com 712 casos confirmados e uma morte em investiga\u00e7\u00e3o, e o local tinha tamb\u00e9m criadouros do mosquito transmissor, segundo o munic\u00edpio. A prefeitura recorreu \u00e0 Justi\u00e7a para fazer a retirada. O dono do im\u00f3vel, Jo\u00e3o Batista Mainine, alega que nem tudo era material inserv\u00edvel e disse que contestar\u00e1 judicialmente a a\u00e7\u00e3o municipal.\nProcura pelo carnaval de sal\u00e3o volta a crescer em SPKassab vira r\u00e9u por irregularidades em inspe\u00e7\u00e3o veicularFevereiro de 2019 em S\u00e3o Paulo foi o mais chuvoso dos \u00faltimos 15 anosEscolas de samba travam \"batalha ideol\u00f3gica\" no AnhembiFeriado prolongado de carnaval provoca lentid\u00e3o nas estradas nesta 6\u00aa feira\nDe acordo com a prefeitura, a decis\u00e3o de recorrer \u00e0 Justi\u00e7a foi tomada no ano passado, ap\u00f3s notifica\u00e7\u00f5es e tentativas de acordo, sem resultado. Vizinhos reclamavam que o casar\u00e3o, em \u00e1rea de 800 m\u00b2, na rua 7 de Setembro, exalava mau cheiro e servia de abrigo para ratos e baratas, que infestavam os im\u00f3veis vizinhos. Com a epidemia de dengue, o local passou a ser apontado tamb\u00e9m como foco de criadouros do mosquito . Na peti\u00e7\u00e3o \u00e0 1.\u00aa Vara Judicial do munic\u00edpio, a prefeitura alegou que o material acumulado representava risco para a sa\u00fade p\u00fablica.\nOs agentes municipais foram ao local com um mandado expedido pelo juiz Saulo Mega Soares e Silva e acompanhados por um oficial de Justi\u00e7a. Um trecho da rua foi interditado para o carregamento dos caminh\u00f5es. Ao menos nove c\u00f4modos e o quintal do im\u00f3vel estavam atulhados de material - jornais e revistas velhos, bolsas, sapatos, panfletos, roupas usadas, caixas de todo tipo, al\u00e9m de alimentos estragados. O forte odor obrigou a equipe a pedir ajuda ao Corpo de Bombeiros para realizar a exaust\u00e3o de poss\u00edveis gases acumulados. Os servidores foram obrigados a usar m\u00e1scaras.\nO material est\u00e1 sendo separado e a maior parte vai para o aterro sanit\u00e1rio. Nesta sexta-feira, 1.\u00ba, o servi\u00e7o foi interrompido em raz\u00e3o das chuvas. No dia 13 de fevereiro, a prefeitura decretou situa\u00e7\u00e3o de emerg\u00eancia na cidade em raz\u00e3o da epidemia de dengue. Os propriet\u00e1rios de \u00e1reas particulares t\u00eam at\u00e9 o pr\u00f3ximo dia 5 para a limpeza desses locais, sem que sejam autuados. Ap\u00f3s esse prazo, a prefeitura vai fazer a limpeza e cobrar o servi\u00e7o dos donos que, al\u00e9m disso, ser\u00e3o multados. No caso de Mainine, por se tratar de situa\u00e7\u00e3o excepcional, a prefeitura n\u00e3o prev\u00ea a cobran\u00e7a do custo da limpeza. O morador disse que n\u00e3o concorda com a a\u00e7\u00e3o da prefeitura e que buscar\u00e1 judicialmente seus direitos."},
{"title": "Mudan\u00e7as clim\u00e1ticas causam danos \u00e0 sa\u00fade infantil", "diseases": ["dengue"], "location": [["Sa\u00fade", 29]], "retrieved_datetime": "2019-11-19 22:29:11", "depth": 3, "url": "https://www.terra.com.br/noticias/climatempo/mudancas-climaticas-causam-danos-a-saude-infantil,678182d124d609c18a4f409c9a025c2e3fogbn0h.html", "content": "Em Nova D\u00e9lhi, na \u00cdndia, pediatras dizem que os pulm\u00f5es das crian\u00e7as n\u00e3o s\u00e3o mais r\u00f3seos, mas pretos. , se n\u00e3o se conseguir limitar o aquecimento global bem abaixo de 2 \u00b0C, aponta o relat\u00f3rio da organiza\u00e7\u00e3o Lancet Countdown para 2019, que mostra o impacto das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas na sa\u00fade humana.Mudan\u00e7as clim\u00e1ticas causam danos \u00e0 sa\u00fade infantil\"Nos \u00faltimos 30 anos, vimos um decl\u00ednio progressivo do n\u00famero de mortes de jovens, adultos e de crian\u00e7as\", disse \u00e0 DW o pediatra Anthony Costello, copresidente da Lancet Countdown. \"Mas o que nos preocupa \u00e9 que todos esses ganhos possam ser revertidos se n\u00e3o enfrentarmos urgentemente o problema das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas.\"A pesquisa - compilada por 35 institui\u00e7\u00f5es globais, incluindo a Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade (OMS) e o Banco Mundial - mostra claramente a As, em escala e volume, e uma frequ\u00eancia cada vez maior de eventos clim\u00e1ticos extremos, \u00e0 medida que a.Um . O aumento das temperaturas, a seca e as inunda\u00e7\u00f5es devastam as colheitas, causando queda da produ\u00e7\u00e3o global. Isso\ne faz aumentar os pre\u00e7os dos alimentos, o que por sua vez leva \u00e0 fome e \u00e0 desnutri\u00e7\u00e3o, principalmente em pa\u00edses que dependem muito da agricultura, como Burkina Faso.\"A \", relata Maurice Ye, natural do pa\u00eds africano e consultor do Programa Nacional de Controle da Mal\u00e1ria em Madag\u00e1scar. \"Isso aumentar\u00e1 se nada for feito para resolver o problema.\"Na , afirma o relat\u00f3rio do Lancet. Embora a desnutri\u00e7\u00e3o esteja frequentemente ligada \u00e0 fome, ela tamb\u00e9m pode ser resultado da ingest\u00e3o de alimentos pouco saud\u00e1veis.Mas com o aumento dos pre\u00e7os de produtos b\u00e1sicos, como cereais, os consumidores s\u00e3o motivados a comprar alimentos processados mais baratos. \"Isso alimenta o outro extremo do espectro da desnutri\u00e7\u00e3o, que \u00e9 o sobrepeso e a obesidade\", explica Poornima Prabhakaran, vice-diretora do Centro de Sa\u00fade Ambiental da Funda\u00e7\u00e3o de Sa\u00fade P\u00fablica da \u00cdndia e coautora do relat\u00f3rio.Crian\u00e7as menores de cinco anos tamb\u00e9m sofrer\u00e3o mais com o aumento de doen\u00e7as infecciosas. , como a c\u00f3lera, al\u00e9m de criar condi\u00e7\u00f5es ideais para a propaga\u00e7\u00e3o de mosquitos portadores de agentes da mal\u00e1ria ou dengue.Em 2017, estimativas indicam 435 mil mortes por mal\u00e1ria em todo o mundo, e a cada dois minutos uma crian\u00e7a em algum lugar do planeta morre da doen\u00e7a, de acordo com a Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade. Isso \u00e9 particularmente preocupante para pa\u00edses como Burkina Faso, onde a mal\u00e1ria causou mais de 28 mil mortes apenas em 2018, estima a OMS.Mas as\nCerca de metade da popula\u00e7\u00e3o mundial corre agora risco de contrair dengue, diz o relat\u00f3rio do Lancet.Se sobreviverem \u00e0 desnutri\u00e7\u00e3o e doen\u00e7as infecciosas, relata o estudo, as crian\u00e7as talvez n\u00e3o sejam poupadas da polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica, que pode reduzir sua fun\u00e7\u00e3o pulmonar, piorar a asma e aumentar o risco de ataques card\u00edacos e derrames. A , como inc\u00eandios e ondas de calor. Desde 2001, as popula\u00e7\u00f5es de 152 pa\u00edses (de um total de 196) vivenciaram um aumento da exposi\u00e7\u00e3o a inc\u00eandios florestais, resultando em mortes diretas e doen\u00e7as respirat\u00f3rias.Por sua vez, as temperaturas recorde s\u00e3o particularmente preocupantes para os idosos com mais de 65 anos de idade. apontam os especialistas.Embora o mundo esteja se aquecendo, o\npara quem tem pouco ou nenhum acesso \u00e0 energia. \"Isso \", observa Costello. \"Mas muito \u00e9 devido a fatores sociais.\" \u00c0 medida que as desigualdades crescem em todo o mundo, mais gente se encontra em situa\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade, aponta o copresidente da Lancet Countdown.Prabhakaran diz esperar que os impactos na sa\u00fade sejam o ponto de virada para os legisladores relutantes. \"O que precisamos fazer \u00e9 trazer a sa\u00fade para o centro do discurso. \", afirma a m\u00e9dica.Anthony Costello, Maurice Ye e Poornima Prabhakaran dizem concordar que o primeiro passo para reduzir o sofrimento de todas as crian\u00e7as nascidas hoje \u00e9 a mudan\u00e7a em dire\u00e7\u00e3o a um mundo descarbonizado.Isso \u00e9 tecnicamente poss\u00edvel, dizem os especialistas, mas ser\u00e3o necess\u00e1rias pol\u00edticas mais r\u00edgidas e vontade pol\u00edtica real. A falta de a\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 mais uma op\u00e7\u00e3o. \"A situa\u00e7\u00e3o dever\u00e1 ficar muito, muito pior, a menos que tomemos medidas imediatas\", alerta Costello."},
{"title": "Casos de conjuntivite al\u00e9rgica aumentam durante a Primavera", "diseases": ["conjuntivite"], "location": [["Primavera", 26], ["Primavera", 15], ["S\u00e3o Paulo", 35]], "retrieved_datetime": "2019-11-19 22:29:12", "depth": 3, "url": "https://www.terra.com.br/noticias/climatempo/casos-de-conjuntivite-alergica-aumentam-durante-a-primavera,6e32e8bb1216b83ee731a325b27b44026h2otlal.html", "content": "Durante a primavera,\u00a0\u00e9 comum o aumento dos casos de\u00a0conjuntivite\u00a0al\u00e9rgica.\u00a0Mas por que\u00a0a esta\u00e7\u00e3o\u00a0das flores e os dias mais longos e quentes\u00a0favorece esse quadro? A resposta est\u00e1 no p\u00f3len das plantas.O p\u00f3len \u00e9 uma pequena subst\u00e2ncia que algumas \u00e1rvores e flores dispersam pelo ar, geralmente no in\u00edcio da manh\u00e3, no final da tarde e em alguns momentos em que o vento balan\u00e7a as folhas das \u00e1rvores, atingindo pessoas geneticamente predispostas.Segundo os meteorologistas da Climatempo, a Primavera \u00e9 uma esta\u00e7\u00e3o com grande variabilidade de tempo. No mesmo dia, podemos observar caracter\u00edsticas de inverno e ver\u00e3o e ainda mudan\u00e7as muitas abruptas de condi\u00e7\u00f5es do tempo e temperatura. Nesta \u00e9poca, tamb\u00e9m observamos epis\u00f3dios de tempestades. Os fortes ventos associados a estas condi\u00e7\u00f5es favorecem a suspens\u00e3o de pequenas part\u00edculas no ar, inclusive do p\u00f3len das flores e plantas o que pode contribuir para um quadro al\u00e9rgico.\u00a0\"Durante\u00a0a primavera, o p\u00f3len \u00e9 levado de uma planta para outra por insetos ou pelo vento, o que pode ocasionar a entrada desses gr\u00e3os pelas vias nasais\u00a0ou pelos olhos, atrav\u00e9s do contato\u00a0da vista\u00a0[ainda que de forma indireta, ao co\u00e7ar os olhos, por exemplo]\u00a0com subst\u00e2ncias que despertam quadros al\u00e9rgicos em determinados indiv\u00edduos\", explica\u00a0a Dra. Renata Rabelo Ferretti, oftalmologista da Rede de Hospitais S\u00e3o Camilo de S\u00e3o Paulo.A especialista destaca que a\u00a0conjuntivite \u00e9 definida como uma inflama\u00e7\u00e3o da conjuntiva, membrana transparente e vascularizada que est\u00e1 localizada sobre a esclera (parte branca dos olhos).\u00a0\"Os principais tipos de conjuntivite\u00a0s\u00e3o viral, bacteriana e al\u00e9rgica, sendo a \u00faltima\u00a0pontual\u00a0e\u00a0mais comum nesta \u00e9poca do ano. Entretanto,\u00a0geralmente\u00a0mais\nsimples de ser combatida\",\u00a0complementa\u00a0a\noftalmologista.\u00a0Entre os principais sintomas da conjuntivite\u00a0est\u00e3o\u00a0a vermelhid\u00e3o\u00a0e\u00a0lacrimejamento\ndos\u00a0olhos. No entanto,\u00a0em alguns casos,\u00a0tamb\u00e9m\u00a0podem\u00a0ocorrer\nincha\u00e7o nas p\u00e1lpebras, intoler\u00e2ncia \u00e0 luz e vis\u00e3o emba\u00e7ada.\u00a0O tratamento\u00a0envolve\u00a0de\u00a0soro fisiol\u00f3gico e col\u00edrios, e poder levar de 7 a 20 dias, dependendo da\u00a0gravidade\u00a0da doen\u00e7a.Confira algumas dicas\u00a0da oftalmologista para n\u00e3o desenvolver\u00a0conjuntivite al\u00e9rgica durante\u00a0a\u00a0Primavera:\u00a0- Realizar a limpeza dos olhos e do nariz com soro fisiol\u00f3gico para hidratar;- Evitar\u00a0co\u00e7ar os olhos;\u00a0- Evitar frequentar jardins ou locais com muito vento;- Lavar as m\u00e3os com frequ\u00eancia, uma vez que elas s\u00e3o agentes transmissores de v\u00edrus e bact\u00e9rias;-\u00a0Deixar as janelas de casa e do carro fechadas no in\u00edcio da manh\u00e3 e no fim\u00a0da tarde;-\u00a0Trocar com mais\u00a0frequ\u00eancia as toalhas de rosto, len\u00e7\u00f3is e fronhas.\u00a0Em caso de acometimento ocular, deve-se procurar um especialista, que poder\u00e1 orientar os exames necess\u00e1rios para diagn\u00f3stico e tratamento adequado."},
{"title": "Mudan\u00e7as clim\u00e1ticas causam danos \u00e0 sa\u00fade infantil", "diseases": ["dengue"], "location": [["Sa\u00fade", 29]], "retrieved_datetime": "2019-11-19 22:29:14", "depth": 3, "url": "https://www.terra.com.br/noticias/climatempo/mudancas-climaticas-causam-danos-a-saude-infantil,1957ea048f8af30445c1c3ee54496ecbol516oqq.html", "content": "Em Nova D\u00e9lhi, na \u00cdndia, pediatras dizem que os pulm\u00f5es das crian\u00e7as n\u00e3o s\u00e3o mais r\u00f3seos, mas pretos. O aquecimento do planeta j\u00e1 est\u00e1 afetando a sa\u00fade infantil no mundo todo e moldar\u00e1 o futuro de uma gera\u00e7\u00e3o inteira, se n\u00e3o se conseguir limitar o aquecimento global bem abaixo de 2 \u00b0C, aponta o relat\u00f3rio da organiza\u00e7\u00e3o Lancet Countdown para 2019, que mostra o impacto das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas na sa\u00fade humana.Mudan\u00e7as clim\u00e1ticas causam danos \u00e0 sa\u00fade infantilMudan\u00e7as clim\u00e1ticas causam danos \u00e0 sa\u00fade infantil\"Nos \u00faltimos 30 anos, vimos um decl\u00ednio progressivo do n\u00famero de mortes de jovens, adultos e de crian\u00e7as\", disse \u00e0 DW o pediatra Anthony Costello, copresidente da Lancet Countdown. \"Mas o que nos preocupa \u00e9 que todos esses ganhos possam ser revertidos se n\u00e3o enfrentarmos urgentemente o problema das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas.\"A pesquisa - compilada por 35 institui\u00e7\u00f5es globais, incluindo a Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade (OMS) e o Banco Mundial - mostra claramente a rela\u00e7\u00e3o entre mudan\u00e7as clim\u00e1ticas, destrui\u00e7\u00e3o ambiental e sa\u00fade.As temperaturas crescentes impulsionam a fome e a desnutri\u00e7\u00e3o, e geram um aumento das doen\u00e7as infecciosas, em escala e volume, e uma frequ\u00eancia cada vez maior de eventos clim\u00e1ticos extremos, \u00e0 medida que a polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica se tornou t\u00e3o mortal para o pulm\u00e3o humano quanto o tabaco.Um beb\u00ea nascido hoje estar\u00e1 exposto aos impactos das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas desde o in\u00edcio de sua vida. O aumento das temperaturas, a seca e as inunda\u00e7\u00f5es devastam as colheitas, causando queda da produ\u00e7\u00e3o global. Isso priva os habitantes de seus meios de subsist\u00eancia e faz aumentar os pre\u00e7os dos alimentos, o que por sua vez leva \u00e0 fome e \u00e0 desnutri\u00e7\u00e3o, principalmente em pa\u00edses que dependem muito da agricultura, como Burkina Faso.\"A desnutri\u00e7\u00e3o aguda em crian\u00e7as de cinco anos de idade em Burkina Faso est\u00e1 acima de 10%\", relata Maurice Ye, natural do pa\u00eds africano e consultor do Programa Nacional de Controle da Mal\u00e1ria em Madag\u00e1scar. \"Isso aumentar\u00e1 se nada for feito para resolver o problema.\"Na \u00cdndia, a desnutri\u00e7\u00e3o j\u00e1 \u00e9 a causa de dois ter\u00e7os das mortes de crian\u00e7as com menos de cinco anos, afirma o relat\u00f3rio do Lancet. Embora a desnutri\u00e7\u00e3o esteja frequentemente ligada \u00e0 fome, ela tamb\u00e9m pode ser resultado da ingest\u00e3o de alimentos pouco saud\u00e1veis.Mas com o aumento dos pre\u00e7os de produtos b\u00e1sicos, como cereais, os consumidores s\u00e3o motivados a comprar alimentos processados mais baratos. \"Isso alimenta o outro extremo do espectro da desnutri\u00e7\u00e3o, que \u00e9 o sobrepeso e a obesidade\", explica Poornima Prabhakaran, vice-diretora do Centro de Sa\u00fade Ambiental da Funda\u00e7\u00e3o de Sa\u00fade P\u00fablica da \u00cdndia e coautora do relat\u00f3rio.Crian\u00e7as menores de cinco anos tamb\u00e9m sofrer\u00e3o mais com o aumento de doen\u00e7as infecciosas. A eleva\u00e7\u00e3o da temperatura, a mudan\u00e7a dos padr\u00f5es pluviais e os altos n\u00edveis de umidade facilitam a dissemina\u00e7\u00e3o de bact\u00e9rias que causam doen\u00e7as diarreicas, como a c\u00f3lera, al\u00e9m de criar condi\u00e7\u00f5es ideais para a propaga\u00e7\u00e3o de mosquitos portadores de agentes da mal\u00e1ria ou dengue.Em 2017, estimativas indicam 435 mil mortes por mal\u00e1ria em todo o mundo, e a cada dois minutos uma crian\u00e7a em algum lugar do planeta morre da doen\u00e7a, de acordo com a Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade. Isso \u00e9 particularmente preocupante para pa\u00edses como Burkina Faso, onde a mal\u00e1ria causou mais de 28 mil mortes apenas em 2018, estima a OMS.Mas as mudan\u00e7as clim\u00e1ticas tamb\u00e9m permitir\u00e3o que esses mosquitos transmissores de doen\u00e7as cheguem a novos pa\u00edses, como os do sul da Europa. Cerca de metade da popula\u00e7\u00e3o mundial corre agora risco de contrair dengue, diz o relat\u00f3rio do Lancet.Se sobreviverem \u00e0 desnutri\u00e7\u00e3o e doen\u00e7as infecciosas, relata o estudo, as crian\u00e7as talvez n\u00e3o sejam poupadas da polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica, que pode reduzir sua fun\u00e7\u00e3o pulmonar, piorar a asma e aumentar o risco de ataques card\u00edacos e derrames. A polui\u00e7\u00e3o do ar em ambientes externos por micropart\u00edculas (PM2.5 - at\u00e9 2,5 micr\u00f4metros) j\u00e1 contribui para 2,9 milh\u00f5es de mortes precoces em todo o mundo.A sa\u00fade de uma crian\u00e7a nascida hoje tamb\u00e9m pode ser prejudicada por eventos clim\u00e1ticos extremos, como inc\u00eandios e ondas de calor. Desde 2001, as popula\u00e7\u00f5es de 152 pa\u00edses (de um total de 196) vivenciaram um aumento da exposi\u00e7\u00e3o a inc\u00eandios florestais, resultando em mortes diretas e doen\u00e7as respirat\u00f3rias.Por sua vez, as temperaturas recorde s\u00e3o particularmente preocupantes para os idosos com mais de 65 anos de idade. \"Os impactos causados pelas altas temperaturas na sa\u00fade incluem exaust\u00e3o pelo calor, hipertermia e agravamento de doen\u00e7as cardiovasculares e respirat\u00f3rias pr\u00e9-existentes\", explica Prabhakaran. O calor tamb\u00e9m pode causar desidrata\u00e7\u00e3o em crian\u00e7as e idosos, apontam os especialistas.Embora o mundo esteja se aquecendo, o frio tamb\u00e9m representa um risco para quem tem pouco ou nenhum acesso \u00e0 energia. \"Isso mata mais do que o calor em geral\", observa Costello. \"Mas muito \u00e9 devido a fatores sociais.\" \u00c0 medida que as desigualdades crescem em todo o mundo, mais gente se encontra em situa\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade, aponta o copresidente da Lancet Countdown.Prabhakaran diz esperar que os impactos na sa\u00fade sejam o ponto de virada para os legisladores relutantes. \"O que precisamos fazer \u00e9 trazer a sa\u00fade para o centro do discurso. Os impactos da combust\u00e3o de combust\u00edveis f\u00f3sseis na sa\u00fade podem ser um forte argumento para o abandono do carv\u00e3o\", afirma a m\u00e9dica.Anthony Costello, Maurice Ye e Poornima Prabhakaran dizem concordar que o primeiro passo para reduzir o sofrimento de todas as crian\u00e7as nascidas hoje \u00e9 a mudan\u00e7a em dire\u00e7\u00e3o a um mundo descarbonizado.\u00a0Isso \u00e9 tecnicamente poss\u00edvel, dizem os especialistas, mas ser\u00e3o necess\u00e1rias pol\u00edticas mais r\u00edgidas e vontade pol\u00edtica real. A falta de a\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 mais uma op\u00e7\u00e3o. \"A situa\u00e7\u00e3o dever\u00e1 ficar muito, muito pior, a menos que tomemos medidas imediatas\", alerta Costello."}
]